<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-04-13T16:10:51+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Hilsen IT</title><subtitle>Designer hjemmesider med et sikkert fundament i Ruby on Rails, Jekyll og Angular</subtitle><entry><title type="html">Dråben, der fik bægeret til at flyde over - #deletefacebook</title><link href="http://localhost:4000/blogs/2018/04/03/hvorfor-jeg-slettede-min-facebook.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dråben, der fik bægeret til at flyde over - #deletefacebook" /><published>2018-04-03T00:00:00+02:00</published><updated>2018-04-03T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/blogs/2018/04/03/hvorfor-jeg-slettede-min-facebook</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blogs/2018/04/03/hvorfor-jeg-slettede-min-facebook.html">&lt;div class=&quot;js-hilsen-list facebook-blog&quot;&gt;
	&lt;!-- bliver udfyldt med en indholdsbetegnelse af js --&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opdatering 13/4!&lt;/strong&gt; Du kan nu tjekke om dine oplysninger er blevet delt med Cambridge Analytica. Det kan gøres &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/1873665312923476?helpref=search&amp;amp;sr=1&amp;amp;query=cambridge&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;på det her link.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Facebook er gigantisk. Med 2 milliarder brugere er det uden sammenligning den største online brugerplatform, der eksisterer. Og med god grund… Vi får “gratis” adgang til potientielt millioner af menneskers liv, begivenheder inden for en hver genre, tusindvis af billeder, holdninger og nyheder. Dette indlæg er et forsøg på at forklare, hvorfor gratis står i gåseøjne. For hvad er det egentlig vi betaler, og hvilke konsekvenser har det?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-starter-med-dråben---cambridge-analytica&quot;&gt;Vi starter med dråben - Cambridge Analytica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mange har hørt om Facebook Cambridge Analytica skandalen og set overskrifter som “50 millioners personlige data lækket …”. Men de færreste ved, at historien går helt tilbage til 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at forstå skandalen, starter vi her fra begyndelsen:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;blue-border&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Aleksandr Kogan stifter Global Science Research (GSR) - det der senere arbejder sammen med Cambridge Analytice (CA). Han udvikler derefter en Facebook-app kaldet thisisyourdigitallife, som betaler folk for at få dem til at svare på personlige spørgsmål. Kogan understreger over for Facebook, at det kun er til akademiske formål. Udover at indsamle svarene indsamler appen også den deltagenes personlige Facebook-data og Facebook-vennernes - mere om det senere.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Efter der er gået et par måneder, påstår Kogan, at han har indsamlet data på 40 millioner mennesker. *&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Han begynder at samarbejde med Strategic Communications Laboratories (SCL) for at analysere Facebook-data. Uden tilladelse deler han den indsamlede data med førnævnte selskab og datterselskabet Cambridge Analytica.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Cambridge Analytica bliver hyret til at hjælpe præsidentkandidaterne Ted Cruz og Ben Carson med deres kampagne. CA modtager 750.000$ fra Ted Cruz’s kampagne og 220.000$ fra Ben Carson’s for denne service. &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/jodywestby/2018/03/27/what-is-amazing-about-the-facebook-cambridge-analytica-story/#6bbdff7c7d34&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;What is amazing about the Facebook Cambridge Analytica Story&quot; data-year=&quot;2018&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul class=&quot;small&quot;&gt;
  &lt;li&gt;*4/4/2018 - &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/04/04/technology/mark-zuckerberg-testify-congress.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nye tal offentliggjort af Facebook snakker om 87 millioner menneskers data. Det er et forsøg fra Facebooks side på at opgive det maksimalt mulige antal.&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt; &lt;a href=&quot;https://www.dr.dk/nyheder/viden/teknologi/cambridge-analytica-kan-have-hoestet-41820-danskeres-facebook-profil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Derudover melder Ritzau, at der er 41.820 danskere blandt de indsamlede data.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul class=&quot;blue-border&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2015&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2015/dec/11/senator-ted-cruz-president-campaign-facebook-user-data&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Guardian skriver en artikel om emnet&lt;/a&gt;, som omhandler Ted Cruz kampagnens brug af data fra 30 millioner personer (fra førnævnte indsamling) uden samtykke. Overraskende nok, med nutidens briller, oplevede artiklen ikke nogen nævneværdig opmærksomhed.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;men-hvorfor-betale-så-mange-penge-for-data-en-lille-smagsprøve&quot;&gt;Men hvorfor betale så mange penge for data? En lille smagsprøve&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Det er ikke uden grund, at præsidentkandidater betaler hundredevis af tusinde af dollars for data og personlighedsanalyser baseret på data. F.eks. var der i 2013 en noget afslørende undersøgelse af 58.000 frivillige Facebook brugeres likes &lt;a href=&quot;http://www.pnas.org/content/early/2013/03/06/1218772110&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Private traits and attributes are predictable from digital records of human behavior&quot; data-year=&quot;2013&quot;&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;3 kollegaer til Kogan viste, at man alene via Facebook-likes kan forudsige en persons race med 95% nøjagtighed, en persons seksualitet med 88% nøjagtighed og en persons støtte til et politisk parti med 85%&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Resultatet af Cambridge Analytica’s analyse, skulle vise sig at være langt mere omfattende.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så blev det 2017…&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;blue-border&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2017&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2017/03/30/facebook-failed-to-protect-30-million-users-from-having-their-data-harvested-by-trump-campaign-affiliate/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Intercept skriver en artikel om indsamlingen af data i forhold til Trump Kampagnen&lt;/a&gt; (efter at Cambridge Analytica har samarbejdet med Ted Cruz, går de over til at samarbejde med Trump), hvori man kan læse flere interessante ting:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Facebook prøvede, efter udgivelsen af Guardians artiklen, at tage kontakt til Global Science Research (den virksomhed som Kogan stiftede) og forlange, at de slettede den data, som de havde taget fra Facebook brugere.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Som førnævnt indsamlede Facebook-appen udviklet af Kogan også Facebook-vennerne til den deltagenes data. I artiklen er der beskrevet (på baggrund af to kilder, der havde kontakt til Global Research Research (Kogans virksomhed)) at de 30 millioner personers data stammer fra 100.000 eller 185.000 personers deltagelse.*&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Det mest interessante er dog, at der i denne artikel er beskrevet nærmere, hvad Facebook data blev brugt til af Cambridge Analytica, og hvorfor dette er så brugbart for en præsidentkandidat. Cambridge Analytica bruger en model til at lave personlighedsanalyser, som de kalder OCEAN-modellen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Hypotetisk: Hvor mange deltagere skal der til for at indsamle personlig data på alle danske Facebook-brugere, hvis man brugte samme app og stadig kunne indsamle data på hver af de deltagenes Facebook-venner? &lt;br /&gt; Danmarks Statistik indsamlede fra marts til maj 2017 5699 besvarelser for at finde ud af cirka hvor mange mennesker, der bruger Facebook i Danmark. &lt;a href=&quot;https://slks.dk/fileadmin/user_upload/dokumenter/medier/Mediernes_udvikling/2017/Kort_Nyt/Sociale_medier/Kort_Nyt_-_Mediernes_udvikling_i_Danmark_-_Sociale_medier_2017.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Kort nyt om mediernes udvikling i Danmark&quot; data-year=&quot;2017&quot;&gt;3&lt;/a&gt; Deres opregnede stikprøve viser 3.144.494 antal brugere. Vi har gennemsnitligt 338 venner (globalt set) &lt;a href=&quot;http://www.pewresearch.org/fact-tank/2014/02/03/6-new-facts-about-facebook/&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;New facts about Facebook&quot; data-year=&quot;2014&quot;&gt;4&lt;/a&gt;. Et simpelt regnestykke giver, at der skal 9214 deltagere til - uden at tage højde for gengangere i Facebook-vennekredse. Det giver et upræcist indblik i hvilken form for data, man kan indsamle med Kogan’s metode og under en så åben datapolitik, hvis man kan få 10.000 til at bruge en app.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ocean-modellen-hvad-er-det&quot;&gt;OCEAN-modellen… hvad er det?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;OCEAN er initialer på engelsk for: &lt;strong&gt;O&lt;/strong&gt;penness, &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;onscientiousness, &lt;strong&gt;E&lt;/strong&gt;xtroversion, &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;greeableness, and &lt;strong&gt;N&lt;/strong&gt;euroticism. Altså 5 forskellige personlighedstræk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nogenlunde oversat bliver det til ÅOUGN-modellen. Den kan uddybes således: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=198s&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Youtube video: The Power of Big Data and Psychographics&quot; data-year=&quot;2016&quot;&gt;5&lt;/a&gt; *&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Sæt “I hvor høj grad” foran hver uddybning, for at få oplevelsen af at måle det på en skala, som jo er ideen med OCEAN-modellen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;table&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;table-cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;table-head&quot;&gt;Åbenhed&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;table-row&quot;&gt;Kan du lide nye oplevelser?&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;table-cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;table-head&quot;&gt;Ordentlighed&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;table-row&quot;&gt;Foretrækker du orden, vaner og planlægning? &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;table-cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;table-head&quot;&gt;Udadvendthed&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;table-row&quot;&gt; Kan du lide at bruge tid sammen med andre? Hvor social er du? &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;table-cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;table-head&quot;&gt;Grad af enighed&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;table-row&quot;&gt; Sætter du andre menneskers behov foran dine egne?&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;table-cell&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;table-head&quot;&gt;Neurotiskhed&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;table-row&quot;&gt;Bekymrer du dig?&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cambridge Analytica brugte OCEAN på den personlige Facebook data, som Kogan indsamlede, til at plotte millioner af menneskers åbenhed, ordentlighed, udadvendthed, grad af enighed, og neurotiskhed ind i et datasæt. I hvert fald i følge det leak, som kom frem i 2018. Det kommer vi til senere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hvad-kan-den-data-bruges-til&quot;&gt;Hvad kan den data bruges til?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hvis du søger på &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/results?search_query=Cambride+Analytice+OCEAN&amp;amp;page=&amp;amp;utm_source=opensearch&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“Cambridge Analytica OCEAN” på Youtube&lt;/a&gt; og vælger den øverste video, kan du uden videre se direktøren for CA, Alexander Nix, stolt fortælle om Ted Cruz rejse fra at være en præsidentkandidat, hvis navn havde en lav gendkendelsesprocent (low name recognition), til at være Donald Trumps eneste rigtige udfordrer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexander Nix forklarer, hvordan de hjalp vælgerne i den ‘rigtige’ retning (oversat):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/alex.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;f-image-left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=161s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[2.41]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Det er klart at [din] demografi, geografiske placering og økonomi vil påvirke dit verdensbillede, men ligeså vigtigt eller sandsynligvis vigtigere er psykografier, som er en forståelse af din personlighed. Fordi det er personlighed, der driver adfærd. Og din adfærd påvirker naturligvis, hvordan du stemmer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=244s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[4.04]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Hvis du kender personlighederne på de mennesker, som du målretter din kampagne mod, kan du nuancere dit budskab, så det gør et større indtryk (to resonate more effectively) …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=254s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[4.16]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Så for en meget neurotisk og ordentlig/samvittighedsfuld målgruppe, skal du bruge et budskab, der er rationelt og frygtbaseret eller følelsesbaseret.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=317s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[5.17]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;I dag behøver vi ikke at gætte på hvilke kreative løsninger, der virker eller ikke virker. Vi kan bruge hundrede eller tusinde af individuelle datapunkter fra vores målgruppe for at forstå præcist hvilke budskaber, der vil appellere til hvilke målgrupper, lang tid før den kreative process [udarbejdelsen af en reklamekampagne] starter.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=430s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[7.10]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;… i en gruppe vi kalder mulige-at-overtale (persuasions). Dette er mennesker, som helt sikkert vil stemme til valget (caucus), men de har brug for at flytte sig fra centrum lidt mere ud til højre, for at de kommer til at støtte [Ted] Cruz. De har brug for et overtalende budskab (persuasion message) … vi kan se, at den gennemsnitlige personlighed i denne gruppe er meget lav i neurotiskhed, rimelig lav i åbenhed og rimelig ordentlig/samvittighedsfuld. Vi kan inddele dem yderligere. Vi kan kigge på hvilket emne de er interesseret i …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alexander Nix kommer også ind på, hvilken mængde data, som de efter sigende har til rådighed:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=481s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[8.01]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;… vi har et antal i nærheden af 4000-5000 datapunkter på hver voksen i USA.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Som afslutning refererer han til det igangværende præsidentvalg (videoen er uploadet d. 27 september 2016) mellem Donald Trump og Hillary Clinton - resten er historie:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n8Dd5aVXLCc&amp;amp;t=641s&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;[10.41]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Men hvad jeg kan fortælle dig er, at af de to kandidater, der er tilbage i den her valgkamp, så er der én af dem, som bruger den her teknologi. Og det bliver meget interessant at se, hvad påvirkningen bliver de næste 7 uger.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et eksempel på, hvordan man kan bruge en sådan slags data, er også beskrevet nærmere i artiklen fra The Intercept: Roger Stone, der længe var en af Trump’s rådgivere, skrev i sin kampagne memoir om:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;… en &lt;em&gt;geografisk målrettet kampagne&lt;/em&gt; (GEO-targeting) målrettet byer, som omhandlede det aflivede rygte (debunked claim), at Bill Clinton var far til et barn udenfor ægteskab og derudover at indsnævre målgruppen &lt;em&gt;baseret på musikpræferencer, aldersgruppe, sort kultur og andre urbane interesser.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det er uvist hvor stor effekten har været på Trump’s kampagne, men i artiklen fra The Intercept, står der beskrevet hvordan Alexander Nix’s virksomhed prøvede at tage æren for Trump’s sejr, da det lykkedes. De hjalp til at forme hans rejseplaner og lavede reklamer, &lt;em&gt;der blev set over 1,5 milliarder gange&lt;/em&gt;. Sidenhen blev det til en skandale, &lt;a href=&quot;https://cambridgeanalytica.org/news/blog/1403&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;og det link, der henviser til deres pral,&lt;/a&gt; er nu tomt. Der er dog ingen tvivl om, at vi vil komme til at se teknikken forfinet og forbedret i fremtiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;blue-border&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;marts 2018&lt;/strong&gt; - skandalen ruller&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;New York Times og The Observer of Londen har igennem et år arbejdet med to whistleblowers (begge tidligere ansatte i Cambridge Analytica) og offentliggører nu hver deres artikel om emnet.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/03/17/us/politics/cambridge-analytica-trump-campaign.html?hp&amp;amp;action=click&amp;amp;pgtype=Homepage&amp;amp;clickSource=story-heading&amp;amp;module=first-column-region&amp;amp;region=top-news&amp;amp;WT.nav=top-news&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Link til artiklen fra New York Times&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/news/2018/mar/17/cambridge-analytica-facebook-influence-us-election&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Link til artiklen fra The Observer of London&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Der står flere ting:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Alexander Nix (gode gamle) havde tidligere benægtet brugen af ulovlig indsamlet Facebook data, men Christopher Wylie afslører e-mails, fakturaer, kontrakter, og bankoverførsler der indeholder mere end 50 millioner profilers data.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;New York Times påstår, at de har haft adgang til at se data, som indeholdte brugeridentiteter, vennenetværk og likes.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Christopher Wylie, som var ansat i CA tilbage i 2014, siger blandt andet (oversat):&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Vi udnyttede Facebook til at høste millioner af menneskers profiler og byggede modeller til at udnytte hvad vi vidste om dem for at ramme deres indre dæmoner. Det var det grundlag, som hele virksomheden var bygget på.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Der står også i forhold til Facebook’s datapolitik (oversat):&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;[Facebook] tillod kun indsamlingen af venners data til at forbedre brugeroplevelsen i den app og spærrede salget eller brugen af det i reklamemæssige sammenhænge&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Og mange andre spændende ting.*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ul class=&quot;small&quot;&gt;
  &lt;li&gt;Jeg vil varmt anbefale at læse artiklerne, som jeg har linket til! Det er en yderst kompliceret affære, og jeg modtager rettelser og kommentarer med kyshånd.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er altså tydeligt at se, at Facebook’s forsøg på at beskytte brugerne af platformen var forgæves. Et hul i sikkerheden blev udnyttet. Måske med enorme konsekvenser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;gå-til-afsluttende-spørgsmål&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://hilsen.it/blogs/2018/04/03/hvorfor-jeg-slettede-min-facebook.html#dråben-en-række-afsluttende-spørsgmål&quot;&gt;Gå til afsluttende spørgsmål&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;nu-til-bægeret---hvad-fyldte-det-op&quot;&gt;Nu til bægeret - hvad fyldte det op?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For mig har Facebook siden gymnasiet (startede i 2009) været en bærende del af alt, hvad der hed: kommunikation med venner, begivenheder, se hvordan andre jævnaldrene har det, hold øje med dine såkaldte konkurrenter fra folkeskolen og få ondt i maven, når du ser hvor godt de klarer sig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men jeg har altid - måske kender du til den - haft en underlig mavefornemmelse, når det kom til, hvad der mon gemte sig bag Facebook-væggen. For hvordan fungerer maskineriet?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Det var en underlig ambivalent følelse af: Hvis jeg gør mig umage og læser om, hvad der virkelig foregår bag forhænget, så ender jeg nok med at slette min profil… Men jeg gjorde det aldrig, for jeg gad sgu da ikke at stå uden for fælleskabet!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det sidste stykke tid, har jeg næsten kun brugt det til min sammentømrede vennegruppe, som fungerer rigtig godt uden - dog med få undtagelser - et digitalt samlingssted. Det gjorde, sammen med dråben, at jeg som forventet endte med at slette min profil*. Her var hvad jeg fandt ud af, før jeg besluttede mig for at trykke på den store blå slet-knap.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Der er stor forskel på at slette sin profil og at deaktivere den samt forskelle i sværhedsgraden for at få lov til at udføre den ene frem for den anden. Det kommer vi til senere. :) 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vigtigt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Størstedelen af indholdet i det kommende afsnit er stærkt inspireret af Vicki Boykis artikel &lt;a href=&quot;http://veekaybee.github.io/2017/02/01/facebook-is-collecting-this/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;What should you think about when using Facebook?&lt;/a&gt;. Jeg kunne have oversat den og gengivet den her på siden, men jeg blev hurtig opmærksom på, at der manglede nogle vigtige pointer og iagttagelser. Derudover vil jeg gerne have mulighed for selv at inddrage egne holdninger og viden. Det skal dog understreges, at jeg skylder hende en stor del af æren for kildehenvisninger og opdagelsen af relevante og saglige artikler.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;facebook-data&quot;&gt;Facebook data?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facebook gemmer selvfølgelig dine billeder, statusbeskeder, beskeder og mange andre aktiviteter i deres databaser, for at de kan vise dem igen, når du besøger din profil et par timer senere. Det vil være umuligt at lave Facebook statisk (som er en hjemmeside uden database - ligesom hilsen.it f.eks.), men spørgsmålet er…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvad gemmer de udover det åbenlyse?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;facebook-gemmer-også-det-som-du-ikke-udgiver&quot;&gt;Facebook gemmer også det, som du ikke udgiver&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hvis du f.eks. starter med at indtaste dette i din status:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;blue-border&quot;&gt;Seriøst man, hvad sker der for Nickelbacks nye album? Forhelvede!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men derefter vælger at lave det om og udgive:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;blue-border&quot;&gt;Rockmusik er ikke hvad det har været..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så vil Facebook altså have begge versioner i deres database. &lt;a href=&quot;http://www.slate.com/articles/technology/future_tense/2013/12/facebook_self_censorship_what_happens_to_the_posts_you_don_t_publish.html&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Slate - On Second Thought …&quot; data-year=&quot;2013&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De har tidligere lavet undersøgelser om selvcensur ved at bruge denne data. &lt;a href=&quot;https://www.aaai.org/ocs/index.php/ICWSM/ICWSM13/paper/viewFile/6093/6350&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Self-Censorship on Facebook &quot;&gt;6 PDF&lt;/a&gt; De kalder det &lt;em&gt;last-minute selfcensorship, or content that is filtered after being written&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I undersøgelsen afsløres det også, at de har brugt data såsom &lt;em&gt;Deleted posts&lt;/em&gt; og &lt;em&gt;Deleted comments&lt;/em&gt; *. Der er altså ikke nogen garanti for, at de ting, som du sletter, forsvinder fra Facebook’s databaser.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;En anden interessant betegnelse i rapporten: &lt;em&gt;Average number of friends of friends&lt;/em&gt; - gennemsnitlige antal af venner dine venner har.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;its-hot-in-here&quot;&gt;It’s hot in here!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Metadata er data om data. Du kender det måske fra fotografier: Hvornår blev billedet taget? hvor blev det taget? hvilken opløsning, hvilk.. osv. osv. På samme måde indsamler Facebook GB efter GB af data om dine aktiviteter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvor var du, da du skrev denne besked?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvem var du sammen med?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvad mange ikke ved er, at Facebook har aktiveret heatmap-tracking &lt;a href=&quot;https://techcrunch.com/2016/08/10/360-storytelling/&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;TECHCRUNCH - Facebook’s 360 video Guide and Heatmap can steer or track where you look&quot; data-year=&quot;2016&quot;&gt;7&lt;/a&gt; siden midt 2016, på videoer med over 50.000 unikke visninger. Det betyder i sin simpleste form, at de gemmer data om, hvor du har haft din musemarkør under visningen af populære video, hvis udgiveren af videoen har aktiveret det.*&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Det skal siges, at der er mange andre virksomheder, der også bruger heatmaps til at forbedre deres brugerflade og konverteringsrate**&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;**Konvertering er blot et udtryk, som man bruger om det virksomheden, der ejer hjemmesiden, ønsker at en besøgende skal gøre. Det kunne være at skrive sig op til et nyhedsbrev eller at købe noget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/heatmap.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;Et eksempel på et heatmap over Wikipedia. Jo rødere et område, desto mere har musemarkøren været der.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;news-feed---fantastisk-underholdning-med-en-pris&quot;&gt;News Feed - fantastisk underholdning med en pris&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jeg læste engang et sted (kilde mangler!), at algoritmen bag Facebook’s News Feed er en af de mest advancerede i verden. Umiddelbart tænkte jeg: Hvad? Men efter at have læst mere om det, fremstår det faktisk ret logisk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at forklare det, kan vi starte med spørgsmålene:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Spørgsmål&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Hvilken motivation ligger bag udformningen af dit News Feed? Hvad tror du designerne bag News Feed’et ønsker, at det gør?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;table class=&quot;click-to-show green-table&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Svar&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Klik her for at få et forsimplet svar&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Konsekvenserne af dette er faktisk ret ligetil. For hvordan vil du besvare spørgsmålet: Hvad holder best på mig, når jeg bruger internettet?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er det sandheder eller løgne? Er det nyhedshistorier eller baggrundsartikler? Er det velargumenterede pointer eller opråb?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det forkerte udgangspunkt skaber det forkerte resultat:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sukker for hjernen&lt;/strong&gt;: Det mest underholdende, som News Feed algoritmen kan finde frem til, baseret på tusindvis af datasæt fra dine tidligere aktiviteter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tidligere Facebook-medarbejder skrev tilbage i 2014 sådan her (oversat): &lt;a href=&quot;http://andrewledvina.com/code/2014/07/04/10-ways-facebook-is-the-devil.html&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;10 ways Facebook is the devil&quot; data-year=&quot;2014&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Det grundlæggende formål for de fleste mennesker, der arbejder med data i Facebook, er at ændre og påvirke folks humør og opførsel. De gør det hele tiden for at få dig til at like flere opslag, klikke på flere reklamer og bruge mere tid på siden.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Facebook ligger ikke skjul på, at de analyserer deres brugeres data.&lt;a href=&quot;https://research.fb.com/support-when-you-re-feeling-blue/&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Facebook-analyse - Support when you're feeling blue&quot; data-year=&quot;2016&quot;&gt;10&lt;/a&gt; Men her slutter det ikke…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/technology/2014/jun/29/facebook-users-emotions-news-feeds&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;I 2014 skrev The Guardian&lt;/a&gt; at Facebook havde lavet et eksperiment på 689.000 brugeres News Feed, hvor Facebook konkluderede, at de kunne gøre brugere gladere eller mere ked af det. De filtrerede &lt;em&gt;flowet&lt;/em&gt; af indhold: Kommentar, videoer, billeder og links udgivet af andre brugere for at opnå dette.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Udover det bekymrende i at Facebook lavede denne undersøgelse - altså manipulerede med sine brugers humør - nødvendiggører konklusionen muligheden for at måle humør.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er let at forestille sig hvilke fordele, som det kan have i reklamemæssige sammenhænge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En person med kærestesorger har nok større sandsynlighed for at trykke på en kampagne fra en datingside. Især hvis datingsiden kan opkøbe information om x-kæresten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bruger du flere penge på sukkerindholdige madvarer, når du er ked af det? Så er vi to.. Det jeg prøver at sige er, at dit humør selvfølgelig har en effekt på, hvad du køber, og hvornår du køber det.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;din-nyhedsstrøm-bliver-et-koncentrat-af-dig-selv&quot;&gt;Din nyhedsstrøm bliver et koncentrat af dig selv&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nyheder er ikke bare nyheder - det er din indsigt i den verden, som du lever i. Du er din viden og baserer dine valg, holdninger og levevis på hvilken information, som du har adgang til i dagligdagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvilke nyheder du ser, er derfor magt (du kender måske begrebet propaganda?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;News Feed hovedreglen - &lt;strong&gt;underhold beskueren så længe som muligt!&lt;/strong&gt; - har den bagside, at det har en enorm effekt på, hvordan denne nyhedsstrøm agerer. Et fantastisk godt eksempel er hjemmesiden &lt;a href=&quot;http://graphics.wsj.com/blue-feed-red-feed/#/guns&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blue feed, Red feed&lt;/a&gt;, som tydeligt viser forskellen på en liberal og konservativ vælgers News Feed på forskellige emner. Det er tydeligt at se, hvad der menes, når man bruger ydtrykket &lt;strong&gt;et ekkokammer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Et ekkokammer er et udtryk for et News Feed, der kun reproducerer opslag fra Facebook-venner og nyhedsartikler, der ytrer samme holdning som dig selv*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*&lt;a href=&quot;https://www.itu.dk/om-itu/presse/nyheder/2017/forestillingen-om-facebooks-ekkokamre-er-overdrevet&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;En undersøgelse fra DECIDIS på IT-Universitet i København fra 2017 baseret på 1223 svar&lt;/a&gt; påstår, at ideen om ekkokamrer er overdrevet i Danmark. De skriver “Næsten en fjerdedel af de adspurgte danskere oplyser, at de ofte støder på indhold, de er uenige i, når de diskuterer politik eller nyheder på Facebook.” Døm selv, om du mener, udtrykket passer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med millioner og atter millioner af andre mennesker opkoblet på det samme netværk som dig, kan Facebook let ‘se’ hvilke nyheder, der bliver klikket på hvor mange gange af personligheder, som minder om din. Denne data bliver sammenlignet på baggrund af din helt unikke aktivitet og udmunder sig derefter i dit specialdesignet News Feed. Det er hvad jeg mener med advanceret.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;news-feed-good-news--eller-hvad&quot;&gt;News Feed Good News — eller hvad?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mark Zuckerberg skrev en statusopdatering tilbage i januar 2018 &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/zuck/posts/10104413015393571&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Mark Zuckerberg's eget Facebook opslag&quot; data-year=&quot;2018&quot;&gt;9&lt;/a&gt;, hvor man tydeligt kan læse, at der er fokus på News Feed bagsider. F.eks. skriver han (oversat):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/mark.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;f-image-right&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;… at når vi bruger sociale medier til at have kontakt med mennesker, som vi holder af, kan det være godt for os. Vi kan føle os mere i kontakt (connected) og mindre ensomme, og det stemmer overens med længerevarende målinger af lykke og helbred. På den anden siden, passiv læsning af artikler og at se videoer – selv, når de er underholdende og informative – er måske ikke så godt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En anden interessant sætning i samme tekst:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jeg ændrer det mål, som jeg giver vores produktteam fra at fokusere på at hjælpe dig til at finde relevant indhold til at hjælpe dig til at have mere meningsfulde og sociale relationer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Og han indrømmer også, hvad han mener, at det vil have af følger:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jeg vil gerne gøre det klart: ved at gennemføre disse ændringer, regner jeg med at den tid som folk bruger på Facebook og deres engagement vil gå ned.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det bliver spændende at følge ændringerne af dette paradigmeskift.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men samtidig… at &lt;em&gt;hjælpe dig til at have mere meningsfulde og sociale relationer&lt;/em&gt; gennem tilpasning af dit News Feed? Hvad betyder det og hvad indebærer det?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg ved det ikke, men udmeldingen giver mig lyst til at varetage den opgave selv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dit-ansigt-bliver-til-data---og-du-hjælper-til&quot;&gt;Dit ansigt bliver til data - og du hjælper til&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;center-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/deepface.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small center-image&quot;&gt;Images via Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Udover at Facebook faktisk har ret til at bruge dine billeder til annoncer &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/116356655118482?helpref=related&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Facebook help - Jeg ønsker ikke, at mit barns navn eller profilbillede skal knyttes sammen med annoncer.&quot;&gt;11&lt;/a&gt;, sker der også andet, når du uploader.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook købte i 2012 det israeliske firma Face.com &lt;a href=&quot;http://www.slate.com/blogs/future_tense/2014/03/18/deepface_facebook_face_recognition_software_is_97_percent_accurate.html&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Slate - Facebook’s New Face-Recognition Software Is Scary Good&quot; data-year=&quot;2014&quot;&gt;12&lt;/a&gt;, som havde udviklet teknologi specialiseret til at genkende ansigter (face-recognition). Du kan se, på GIF’en over, hvordan det grundlæggende fungerer: Et billede bliver analyseret og sammenlignet med et andet billede fra en anden vinkel. Til sidst kan programmet skabe en tro kopi af dit ansigt i 3D.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Påstand:&lt;/strong&gt; Facebook har en tro kopi af dit ansigt i 3D, hvis du, ligesom jeg, har uploadet billeder af dig selv inden for de sidste par år.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Du kan selv &lt;a href=&quot;http://cvl-demos.cs.nott.ac.uk/vrn/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;afprøve en teknologi, der ligner, med dit eget billede, hvis du har lyst.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det blev senere til det program, der hedder DeepFace &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/DeepFace&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Wikipedia - DeepFace&quot;&gt;13&lt;/a&gt; Det hjælper dig med at foreslå tags af venner på billeder, som du har uploadet. Det skulle have en nøjagtighed på 97%.* Det blev trænet på 4 millioner Facebook-brugeres billeder.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Til sammenligning skulle FBI’s Next Generation Identification have en nøjagtighedsprocent på 85%. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Generation_Identification&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Wikipedia - Next Generation Identification&quot;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men så præcist har det ikke altid været, og derved følger en vigtig pointe:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Facebook udvikler teknologier med din hjælp.&lt;br /&gt; Hvis du f.eks. har uploadet et billede og DeepFace foreslår, at det er Birthes ansigt, som du skal tagge, men du tagger Lenes istedet…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Så har du hjulpet et program - i dette tilfælde et neuralt netværk &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Artificial_neural_network&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Wikipedia - Artificial Neural Network&quot;&gt;15&lt;/a&gt; - til næste gang at tage højde for den rettelse, som du har gjort opmærksom på.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forestil dig så, at millioner af andre brugere også ‘fodrer’ programmet dagligt med data om, hvornår det rammer rigtigt og forkert, og at det program så kunne ‘lære’ af det.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Til sidst har du DeepFace, et meget behjælpeligt værktøj, når det kommer til at tagge billeder, men til hvilken pris?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook gør opmærksom på, at DeepFace er &lt;em&gt;et akademisk projekt, ikke et Facebook produkt&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;http://www.slate.com/blogs/future_tense/2014/03/18/deepface_facebook_face_recognition_software_is_97_percent_accurate.html&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;SLATE - Facebook’s New Face-Recognition Software Is Scary Good&quot; data-year=&quot;2014&quot;&gt;16&lt;/a&gt; * Men lad os forestille os - for at understrege en dystopisk pointe - at det blev gjort tilgængeligt for det frie marked i 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*hvis det ringer en klokke, så var det nogenlunde den samme pointe, &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/blogs/2018/04/03/hvorfor-jeg-slettede-min-facebook.html#vi-starter-med-dråben&quot;&gt;som Kogan - ham der indsamlede data på 50 millioner mennesker - forsvarede sig med&lt;/a&gt;, da han blev spurgt ind til formålet med hans undersøgelse tilbage i 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvad vil det medføre, hvis man forestillede sig, at den data på ansigter fra Facebook blev købt sammen med DeepFace-teknologien og indført som overvågning på et nationalt plan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;dystopia first&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;DEEPFACE DYSTOPIA 2019&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Overvågningskameraer vil uden videre kunne genkende fodgængere på gaden.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Den overraskelse, som du vil give til din kæreste, bliver afsløret, da han/hun har indstillet en app (TrakYourLover) til at sende beskeder, hvis du nærmer dig en bestemt butik. I griner lidt af det.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Du bliver afsløret i at være utro med din kæreste, på baggrund af overvågningsdata fra staten, der ikke blev sikret ordentligt. Det viser sig, at man på baggrund af din søgehistorik, Facebook-aktivitet (stalker du en bestemt person lidt for ofte) og placering, har fundet frem til, at dit UTRO-index er enormt højt. Din kæreste køber sig til det og konfronterer dig.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Du er aktiv i demonstrationer mod den siddende regering. Nogle få af dem udvikler sig til håndgemæng med politiet - du er dog aldrig en del af de voldelige udskejelser, men bruger blot din forsamlingsfrihed. Politiet udvikler, på baggrund af videoer af demonstrationer og andet data fra online aktiviteter, en algoritme, som kan udpege individer, der har stor sandsynlighed for at etablere modstand mod systemet. Du er en af dem og bliver indkaldt til at gennemgå et dannelses-program, der kan vise dig den ‘rigtige’ vej i verden.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Du kan - hvis du har adgang til dataen - på landsplan finde ud af, hvem der ligner dig mest (wow)!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;dystopia-red&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;HVAD ER PROBLEMET? FUCK EN DÅRLIG SCI-FI!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hvorfor ikke have et overvågningssamfund, hvor alle ulovligheder og fremtidige ulovligheder bliver dømt/undgået?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Du har endda måske hørt argumentet, hvis man diskuterer datapolitik og online privatliv:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Jeg har sgu da ikke noget at skjule - lad dem da bare få min data&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nej, du har ikke noget at skjule, &lt;strong&gt;indtil du har noget at skjule!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Hvis du f.eks. etablerer modstand mod selvsamme system, som du bliver overvåget af.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Henry David Thoreau indrammer det ret godt (forkortet):&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;If the machine of government is of such a nature that it requires you to be the agent of injustice to another, then, I say, break the law.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Nogle gange tager loven fejl, nogle gange er det enkeltindivider, der har adgang til viden, som SKAL vælte et større system, for at sandheden og et mere retfærdigt system kan vinde frem. I disse tilfælde er det vigtigt, at der er et privatliv og en grænse for statens indtrængen. Det er en balance mellem individets privatliv og overvågning, der gør, at staten ikke får for stor en magt. &lt;br /&gt; Hvis du mangler bevis for dette, kan jeg anbefale at &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2013/jun/09/edward-snowden-nsa-whistleblower-surveillance&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;læse denne artikel om Edward Snowden af The Guardian&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Et andet spørgsmål:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Har du ret til at være utro, eller har din stat ret til at gøre din kæreste opmærksom på det, hvis de har data, der kan bevise det?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uden-for-facebook-og-tilbage-igen&quot;&gt;Uden for Facebook og tilbage igen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Facebook følger dig også, når du besøger andre hjemmeside. Det er ikke nogen hemmelighed. Måske har du oplevet, at det kan have en ret stor effekt på de reklamer, som du får vist, hvis du f.eks. søger efter noget bestemt på Google. Der er de sidste år kommet en stor opmærksomhed omkring &lt;strong&gt;cookies&lt;/strong&gt;. Men det som Facebook bruger idag hedder Single-Sign On.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der var en stor sag i 2014, hvor der var et andet leak af information fra siden. &lt;a href=&quot;https://www.dailydot.com/news/facebook-shadow-profiles-privacy-faq/&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;The Dayli Dot - What’s a Facebook shadow profile, and should you be worried about it?&quot; data-year=&quot;2013&quot;&gt;17&lt;/a&gt; Til at starte med så det ud som om, at der var blevet stjålet 6 millioner e-mails og telefonnumrer. Senere hen viste det sig dog, at mange af disse e-mails og telefonnumrer var oplysninger, som brugerne ikke havde opgivet til Facebook. Altså havde de, via et sindrigt og kompliceret system, kunne opfange hvilke mails personer brugte, ud over den, som var tilkoblet Facebook. Denne form for data kaldes en &lt;strong&gt;skyggeprofil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En skyggeprofil er al den data, som Facebook har gemt på dig, men som ikke stammer fra Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De bruger skyggeprofiler og din anden data til at præcisere din profil, så de kan hjælpe virksomheder med at ramme så specifikke målgrupper som muligt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/the-intersect/wp/2016/08/19/98-personal-data-points-that-facebook-uses-to-target-ads-to-you/?utm_term=.caf483912c1b&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;The Washington Post skrev i 2016&lt;/a&gt; om, at Facebook brugte 98 personlige data-punkter til at inddele målgrupper. Nogle af de åbenlyse hedder: Geografisk placering, alder, sprog, interesser osv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men, når vi kommer længere ned af listen, begynder det at blive creepy (oversat).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14.&lt;/strong&gt; Størrelse af hjem&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;30.&lt;/strong&gt; Brugere, som har stor sandsynlighed for at interessere sig for politik&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;39.&lt;/strong&gt; Brugere, som har planer om at købe en bil (og hvilket mærke/og hvornår)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;91.&lt;/strong&gt; Brugere, som med stor sandsynlighed flytter snart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jo mere data, jo mere præcist kan du inddeles. Alexander Nix understregede tydeligt fordelen ved dette tidligere.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;arbejdsforhold-og-den-frække-havfrue&quot;&gt;Arbejdsforhold og Den Frække Havfrue&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Facebook er mere end bare data, ansigtsgenkendelse og algoritmer. Det er en arbejdsplads for 20.658 mennesker &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Facebook#Corporate_affairs&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;Wikipedia - Corporate Affairs&quot;&gt;18&lt;/a&gt; - ifølge Wikipedia. Derudover er der stadig områder og opgaver, som algoritmer ikke kan tage sig af. F.eks. kan man undre sig over, hvad der sker med billeder eller kontis, som andre brugere anmelder. Hvem bestemmer, om disse skal lukkes eller fjernes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den automatisering, som vi tit forbinder med større virksomheder som Google, Amazon og Facebook, kan ikke endnu indtage rollen som ansvarlig for at filtrere uploadet billeder.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Der skal stadig manuelt arbejde til i enormt omfang, for at kunne holde Facebook’s hjul kørende.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;De arbejdere, som udfører dette manuelle arbejde, kaldes &lt;strong&gt;content moderators&lt;/strong&gt; og et estimeret antal - inkluderer alle sociale medier - er i omegnen af 150.000 arbejdere (ifølge filmen The Moderators). &lt;a href=&quot;https://www.wired.com/2017/04/watch-people-learn-filter-awfulness-dating-sites/&quot; target=&quot;_blank&quot; class=&quot;small-source&quot; data-title=&quot;WIRED - WATCH WORKERS LEARN HOW TO FILTER OBSCENE AND VIOLENT PHOTOS FROM DATING SITES&quot; data-year=&quot;2017&quot;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er især mennesker fra Indien og Filippinerne, som udfører dette arbejde. De går igennem alt det, som vi ikke ser: Ponografisk (i nogle tilfælde med mindreårige) og voldeligt materiale. De går igennem 2.000 billeder i timen fem dage om ugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men samtidig er der langt fra Indien til Danmark…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;F.eks. blev vores kære nationalklenodie Den Lille Havfrue fjernet fra Facebook, da hun var for nøgen.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Da Facebook blev gjort opmærksom på fejlen tillod de hende dog hurtigt igen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan besøge en side som &lt;a href=&quot;https://www.thedailybeast.com/facebooks-most-famous-banned-images&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denne&lt;/a&gt; for at se flere eksempler på, hvad Facebook har fjernet i tidens løb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Der foregår en filtrering af Facebook’s indhold hvert eneste sekund. En filtrering, som vi på ingen måde er herre over. En filtrering, der måske ikke stemmer overens med de værdier, som du har.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Det er andre mennesker uden for vores synsfelt, der står for denne ensformige, gigantiske og (for mig at se) usømmelige opgave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;farvel--stof-til-eftertanke&quot;&gt;Farvel… + stof til eftertanke&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Min konklusion på dråben og bægeret er, at der mangler gennemsigtighed og at persondatafølsomheden og at magten er for stor hos Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi er en del af et system, der betyder SÅ meget for vores sociale omgang med andre mennesker, og samtidig er vi så langt fra indflydelse. Det lugter af oligarki!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg er blevet data-pessimist af at læse om Facebook’s maskinrum. Vi er heldige, at der findes whistleblowers som Christopher Wylie og Edward Snowden der, især i sidstnævnte tilfælde, sætter deres liv på spil, for at afsløre sandheden. Men dette betyder &lt;strong&gt;IKKE&lt;/strong&gt;, at vi kender hele sandheden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lad os udskifte vores naivitet med kritisk tænkning. Lad os blive data-gnavpotter, som ved den mindste betydningsfulde ændring i datapolitiken råber op, fordi vi kender de potientielle, destruktive konsekvenser af for ‘behjælpelige’ love: Global manipulation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Til sidst…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hvordan kan en milliardenedel blive hørt?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Det korte svar er: &lt;strong&gt;Det kan den ikke.&lt;/strong&gt; Men hvis vi er nok, der i det mindste giver Facebook en lærestreg ved at slette vores profiler, kan det være, at de resterende undgår større leaks og skandaler i fremtiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derudover…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har svært ved at forklare det, men der er en eller anden skræmmende, bedøvende effekt gemt i Mark Zuckerberg’s egne opslag og Facebook’s privatlivspolitik samt deres utallige farverige illustrationer (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ads/about/?entry_product=ad_preferences&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;et eksempel&lt;/a&gt;). Det er søvndyssende, uoverskueligt og pacificerende. Prøv at &lt;a href=&quot;https://da-dk.facebook.com/zuck&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;læs hans opslag&lt;/a&gt; og spørg dig selv, om det Facebook han beskriver med alle dets udfordringer og ambitioner, er et, som du gerne vil være en del af?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det at slette sin Facebook er ikke ens betydende med, at man ikke har brug for den. Lidt ligesom det at blive vegetar ikke er ens betydende med, at du IKKE kan lide kød. Det betyder blot, for mig at se, at du som menneske har et ideal, der forbyder dig at indgå i et fælleskab, hvor du ikke bliver mødt med den respekt, som du forlanger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der er ikke noget galt i at forlade et topmoderne skib med alle dine venner på + 2 milliarder andre… Måske har du fået øje på en ø, hvor i kan sidde lidt i solen og kigge hinanden i øjnene for en gangs skyld!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det kan være, at det bliver ensomt de første par uger, men mon ikke de kommer og sætter sig med tiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/facebook-share.jpg&quot; alt=&quot;Facebook share image - alene på en ø&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;som-afslutning-vil-jeg-understrege-at-facebook-også-har-været-nyttigt-jeg-har-fundet-gamle-venner-fantastiske-begivenheder-inviteret-personer-til-egne-arrangementer-osv-men-jeg-håber-at-du-kan-se-hvorfor-jeg-synes-at-prisen-er-for-høj&quot;&gt;&lt;em&gt;Som afslutning vil jeg understrege, at Facebook også har været nyttigt.&lt;br /&gt; Jeg har fundet gamle venner, fantastiske begivenheder, inviteret personer til egne arrangementer osv. Men jeg håber, at du kan se, hvorfor jeg synes, at prisen er for høj.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;udbyttet-af-hvad-man-får-af-facebook-varierer-fra-person-til-person-jeg-har-hvis-jeg-selv-skulle-sige-det-aldrig-brugt-det-særlig-meget-det-har-ikke-været-min-henseende-at-få-det-til-at-fremstå-let-at-slette-sin-profil-jeg-forstår-udemærket-godt-hvis-det-kan-virke-fuldstændig-uoverskueligt-bare-at-tænke-tanken-til-ende-derfor-følger-der-også-råd-til-hvordan-du-kan-sikre-din-data-bedre-som-eksisterende-bruger&quot;&gt;&lt;em&gt;Udbyttet, af hvad man får af Facebook, varierer fra person til person. Jeg har, hvis jeg selv skulle sige det, aldrig brugt det særlig meget. Det har ikke været min henseende at få det til at fremstå let at slette sin profil. Jeg forstår udemærket godt, hvis det kan virke fuldstændig uoverskueligt bare at tænke tanken til ende. Derfor følger der også råd til, hvordan du kan sikre din data bedre som eksisterende bruger.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;beskyt-dig-selv&quot;&gt;Beskyt dig selv&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vicki Boykis kommer med 7 gode råd til, hvad du skal gøre, hvis du gerne vil passe på din data på Facebook:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;blue-border&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Udgiv ikke personlig informationer om dig selv&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Lad være med at udgive billeder af dine børn. Især ikke, hvis de har en alder, hvor de ikke kan godkende det.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Log ud af Facebook, når du er færdig med at bruge det. Brug en seperat browser til Facebook og en anden til alt andet.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt; Brug &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/adblock/gighmmpiobklfepjocnamgkkbiglidom&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;AdBlock&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.&lt;/strong&gt; Brug ikke Facebook, især ikke Messenger, til at organisere eller at deltage i politiske arrangementer… Brug &lt;a href=&quot;https://signal.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Signal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.&lt;/strong&gt; Lad være med at installere Facebook-appen på din telefon. Den spørg om en masse (crazy) tilladelser.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.&lt;/strong&gt; Lad være med at installere Messenger på din telefon…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Og mit eget, hvis du helt vil undgå din News Feed:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.&lt;/strong&gt; Brug &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/news-feed-eradicator-for/fjcldmjmjhkklehbacihaiopjklihlgg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;News Feed Eradicator for Facebook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;slette-eller-deaktivere&quot;&gt;Slette eller deaktivere?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jeg havde en meget speciel oplevelse, da jeg prøvede at slette min profil. Jeg troede først, at det var det samme som at deaktivere den. Det viste sig senere, at det var to HELT forskellige ting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At deaktivere den er ikke så svært. Du går ind i Indstillinger, Generelt og vælger den nederste, hvis jeg husker rigtigt. Du kan derefter altid logge ind igen og gendanne din profil. Din beskeder forbliver åbne, så dine venner stadig kan skrive til dig - altså blev det hurtigt en blindgyde fyldt med ulæste beskeder. Mit oprindelig mål var at slette den fuldstændig. Men hvordan gør man lige det?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omg!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg var nødt til at bruge Google. *&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Jeg gav senere min ven udfordringen: Hvor hurtigt kan du finde den side, hvor du sletter din Facebook UDEN brug af Google? 
Efter 5 minutter måtte han give op. Prøv selv!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring!&lt;/strong&gt; Kan du, uden hjælp fra Google, finde den side på Facebook, hvor du kan slette din profil (ikke deaktivere den). *&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;small&quot;&gt;*Vær ikke bange. Du skal indtaste din kode og bekræfte sletningen, når du finder siden. Derudover, hvis du også kommer til at gennemføre DET, kan du annullere sletningen i en uge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På Google fandt jeg &lt;a href=&quot;https://pageflows.com/blog/delete-facebook/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;denne artikel, som hjalp mig&lt;/a&gt;, hvis du er interesseret i at se, hvordan man gør (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/help/131112897028467&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;husk at download din data først! hvis du er ved at gå hele vejen&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg tror ikke, at det er helt tilfældigt, at det er så svært.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil jeg ikke definere mig selv som über nerd (endnu), men forestil dig et menneske, som ikke er vokset op med computere og ikke bruger dem hver dag, Jeg kunne forestille mig, at det næsten var umuligt. Det er simpelthen ikke godt nok!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;findes-der-alternativer&quot;&gt;Findes der alternativer?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ja, der findes alternativer til Facebook, som hver især har forsøgt at bygge et socialt netværk op på et andet værdigrundlag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nogle nævneværdige eksempler:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://joinmastodon.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mastodon - Verdens største gratis, open-source og decentraliseret microbloging netværk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vero.co/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Vero - true social&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://go.nextdoor.com/dk&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nextdoor - mere lokalt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et interessant forsøg (Wikipedia artikel):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/App.net&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;App.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kilder&quot;&gt;Kilder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jeg er ikke journalist eller noget i nærheden. Jeg har gjort mit bedste for at være kritisk i forhold til hvilke kilder, som jeg har brugt i dette indlæg. Hvis du finder noget, eller blot har mistanke om, at der er noget, der ikke passer, så er du MEGET velkommen til at skrive på kontakt@hilsen.it&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p id=&quot;sources&quot;&gt;Kildehenvisninger:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;andre-interessante&quot;&gt;Andre interessante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/policy.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook’s datapolitik&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://transparency.facebook.com/country/Denmark/2017-H1/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Anmodninger om Facebook-data fra myndigheder i Danmark&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/11/20/opinion/cambridge-analytica-facebook-quiz.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Uddybning af hvordan Kogan’s app var designet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://newsroom.fb.com/news/2018/04/restricting-data-access/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Facebook’s dokument om, hvordan de vil beskytte folks data i fremtiden&lt;/a&gt; - &lt;em&gt;4/4/2018&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thesun.co.uk/news/5844286/edward-snowden-facebook-cambridge-analytica-rebranded-social-media/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edward Snowden - CIA whistleblower Edward Snowden blasts Facebook as ‘surveillance’ branded as social media&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dråben-en-række-afsluttende-spørsgmål&quot;&gt;Dråben. En række afsluttende spørsgmål:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man kunne let argumentere for, at reklamebranchen da altid har haft adgang til informationer om evt. målgrupper? Men er grænsen ikke nået?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Er det et demokrati, hvis en befolkningsgruppe, på baggrund af personlig data, der er blevet stjålet uden deres samtykke, bliver overbevist om at stemme på en bestemt kandidat gennem individspecifikke specialdesignede kampagner?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Er det et demokrati, hvis der sker det samme, men det er med befolkningens samtykke?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Og endnu et: Er der noget af din data, der er så personlighedsfølsom, så det, i en evt. målgruppeanalyse og efterløbende kampagne, vil have for stor en udslagskraft? Vil det svække din egen dømmekraft i for høj grad til, at dit valg kan betegnes som dit eget?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Og sidst men ikke mindst: Er det utopi at snakke om &lt;em&gt;dit eget valg&lt;/em&gt; i den moderne verden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p class=&quot;small cursor-pointer&quot; id=&quot;facebookCount&quot;&gt;Tryk, hvis du har lyst:&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="blogs" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Del 6 - Skub op! - Duplicator afslutning</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/23/del-6-skub-op.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 6 - Skub op! - Duplicator afslutning" /><published>2018-02-23T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-23T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/02/23/del-6-skub-op</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/23/del-6-skub-op.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I den sidste del, da skal vi se på, hvordan vi skubber vores lokale miljø op på et domæne. Hvis du har fulgt &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/20/koeb-af-dom%C3%A6ne.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Køb af domæne …&lt;/a&gt;, har du mulighed for at skubbe det op på det købte. Hvis ikke, så kan du se, hvordan jeg skubber det op på mit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Skubbe op&lt;/strong&gt; er et udtryk jeg bruger om at flytte noget lokalt(fra din computer) ‘op’ på internettet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et domæne er din plads på internettet. F.eks. dette domæne: www.hilsen.it. Det kan forklares som alles adgang til din mappe (hvis du har købt et webhotel til), der ligger online. Altså er der filer og en mappestruktur, ligesom på din computer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wordpress-er-bare-en-mappe-som-vi-skal-have-op-på-et-webhotel&quot;&gt;WordPress er ‘bare’ en mappe, som vi skal have op på et webhotel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;WordPress er en mappe med forskellige filer. Hvis du f.eks. åbner en WordPress installation &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html#installation-og-opsætning-af-lokalt-miljø-til-mac&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;(Den vi downloadede i Installation af mamp 5.)&lt;/a&gt; ser det nogenlunde sådan her ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/wordpress-folder.png&quot; alt=&quot;Wordpress Folder Structure&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En masse filer og 3 mapper. Det vigtigste lige nu er at forstå, at det er en struktur ligesom på en computer, og der derved også kan overskrives, flyttes og fjernes filer/mapper. &lt;strong&gt;wp-content mappen indeholder dit temaer og dine plugins&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Når vi arbejder lokalt, &lt;strong&gt;så ændrer vi og tilføjer oftest kun i wp-content mappen&lt;/strong&gt;. Men andre ændringer bliver også lavet i foreksempel &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;wp-includes/images/&lt;/code&gt;, hvor vores billeder ligger. Så vi bliver nødt til at få det hele med.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I ‘gamle’ dage havde vi gjort, som da vi installerede MAMP med en lokal installation af WordPress: oprettet database, kodeord osv, men idag findes der nogle smarte alternativer, som vil spare os en masse tid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja… Vi skal bruge et plugin!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har valgt at lave denne guide med &lt;a href=&quot;https://da.wordpress.org/plugins/duplicator/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Duplicator&lt;/a&gt;, der er et gratis plugin, som gør en masse af det tunge arbejde for os.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Og husk…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dette er svært! Det er en kompliceret guide for en WordPress nybegynder, så hold tungen lige i munde og hold et par pauser (jeg har indlagt en, hvis det er ) :=)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-installér-duplicator-på-din-lokale-side&quot;&gt;1. Installér &lt;a href=&quot;https://da.wordpress.org/plugins/duplicator/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Duplicator&lt;/a&gt; på din lokale side&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Først skal du tænde din MAMP server (Hjælp kan findes under &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html#lektier&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Del 3 … Lektier Fif&lt;/a&gt;) og logge ind på din lokale WordPress installation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gå da til “Plugins” i menuen til venstre og tryk på “Tilføj plugin” øverst og søg derefter efter “Duplicator”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logoet ser således ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/duplicator.png&quot; alt=&quot;Wordpress Duplicator logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Installer det.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Husk at aktivere det!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-byg-din-første-package&quot;&gt;2. Byg din første &lt;strong&gt;Package&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Duplicator har fået sit helt eget menupunkt nederst i WordPress menuen på din backend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på det.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil du se en side, hvor du har mulighed for at “Create New” package i øverste højre hjørne.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En Package er en kopi af din side og database, som vi senere skal &lt;strong&gt;skubbe&lt;/strong&gt; op på dit domæne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Husk:&lt;/strong&gt; Vi er ved at tage en kopi af din lokale side, og det er derfor denne lokale version, som du får op på dit domæne. Er alt som det skal være?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil du få vist en side, hvor der er tre drop-down felter: &lt;strong&gt;storage&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;archive&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;installer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her har du mulighed for at indstille din package (din kopi). Er der nogle felter i databasen eller filer, som du ikke vil have med?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nok ikke, men det er godt at vide, at du kan tilpasse din kopi til en anden gang, hvis det kun er en del af din lokale side, som du vil skubbe op på dit domæne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på “Next” nederst i højre side.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu scanner Duplicator din side og ser om alt er som det skal være (en form for test).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det skulle se nogenlunde sådan her ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/green_scan.png&quot; alt=&quot;Wordpress Duplicator scanning green&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jeg håber, at alt er grønt ved dig. Der kan være store filer eller andre ting, som sætter sig på ‘tværs’. Hvis der er noget rødt, så kan du oftest stadigvæk gå videre til næste punkt uden at være bekymret.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu skal vi endelig til det.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk “Build” nederst.&lt;/strong&gt; Nu bliver din kopi af database og filer lavet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.. ventetid ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sådan! Nu skulle Duplicator gerne melde tilbage: &lt;strong&gt;Package Completed&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/package_complete.png&quot; alt=&quot;Wordpress Duplicator package complete&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download de to pakker. Tryk på &lt;strong&gt;Installer&lt;/strong&gt; og derefter &lt;strong&gt;Archive&lt;/strong&gt;. Læg dem et sted, hvor du let kan finde dem senere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu skal vi uploade installer.php og din downloadede zip-fil (det du lige har downloadet) til din hjemmesides webhotel, men hvordan gør vi lige det?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jo.. Vi bruger &lt;strong&gt;FTP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-ftp-adgang-til-din-hjemmeside&quot;&gt;3. FTP-adgang til din hjemmeside&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;FTP står for File Transfer Protocol og er måden hvorpå, at du kan få adgang til dit nyindkøbte webhotel (hjemmeside). Når den adgang er etableret (gennem et langt kodeord, brugernavn og host) kan du frit navigere, slette og ændre i din hjemmesides filer. Man kan også sige, at det er opkoblingen mellem din computer og din hjemmeside.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;VIGTIGT:&lt;/strong&gt; Denne adgang er en potientiel bombe under din hjemmeside, da en fremmed med dårlige hensigter og adgang til din FTP vil kunne smadre din hjemmeside på 10 sek. Keep your passwords close! Tjek evt. &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/blogs/2018/01/27/techlove.html#lastpass---din-skattekiste-til-kodeord&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;LastPass&lt;/a&gt; for at få et godt sted at gemme dem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;filezilla---din-nye-ftp-ven&quot;&gt;FileZilla - din nye FTP-ven&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;FileZilla er et program, som er bygget til at håndtere dine FTP-adgange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://filezilla-project.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Download det her og installér det på din computer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du har downloadet det og installeret det skal et åbent vindue i FileZilla se nogenlunde sådan her ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/filezilla.png&quot; alt=&quot;FileZilla program window&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Din computers filer på venstre side og din hjemmesides filer på højre.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men hov.. Vi mangler jo filerne på højre side - nu er det tid til at få kontakt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ftp-adgang---din-hosting-løsning-har-adgangsoplysningerne-find-dem-der&quot;&gt;FTP-adgang - din hosting-løsning har adgangsoplysningerne. Find dem der!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Når du køber et domæne på internettet, køber du oftest også et webhotel. I &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/20/koeb-af-dom%C3%A6ne.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Køb af domæne..&lt;/a&gt; købte vi domæne og webhotel hos &lt;a href=&quot;https://www.webhosting.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WebHosting&lt;/a&gt;. Derfor vil i resten af guiden bruge dem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dit webhotel ligger altid inde med oplysningerne om hvordan du får FTP-adgang.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gå til &lt;a href=&quot;https://www.webhosting.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WebHosting&lt;/a&gt; og log ind på din profil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tryk på dit nyindkøbte domæne nederst på siden. (er understreget)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu får du vist dit kontrolpanel for dette domæne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I det kontrolpanel finder du &lt;strong&gt;FTP / PHP information&lt;/strong&gt; (er markeret på billedet).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/ftp.png&quot; alt=&quot;WebHosting kontrolpanel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på den&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu har du FTP-oplysningerne til FileZilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hold det her vindue åbent. Vi skal bruge det senere!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;indtast-ftp-oplysningerne-i-filezilla&quot;&gt;Indtast FTP-oplysningerne i FileZilla&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Åben da FileZilla igen og tryk på &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/filezilla_btn.png&quot; alt=&quot;FileZilla button&quot; /&gt; øverst i venstre hjørne. Det åbner et nyt vindue, hvor du snart skal indtaste dine oplysninger. Dette gemmer dine ftp-adgangsoplysninger, så du ikke skal forbi WebHosting næste gang, at du skal have FTP-kontakt til din hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tryk på “New Site” og giv den et navn (f.eks. dit domænenavn).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vinduets højre side ser nogenlunde sådan her ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/filezilla_window.png&quot; alt=&quot;FileZilla window&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er her, at du skal indtaste oplysningerne fra WebHosting’s kontrolpanels FTP / PHP Information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skift først &lt;strong&gt;Logon Type:&lt;/strong&gt; til &lt;strong&gt;Normal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at gøre det lettere for dig, da navnene faktisk er forskellige og derfor kan være ret forvirrende, har jeg lavet det her billede, for at forklare hvilke oplysninger fra WebHosting du skal bruge, og hvor de skal kopieres ind i FileZilla:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;De rigtige oplysninger står ud for punkterne på WebHosting - jeg er ikke interesseret i at vise mine til internettet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/filezilla-webhosting.jpg&quot; alt=&quot;FileZilla window&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du har kopieret oplysningerne ind i FileZilla vinduet &lt;strong&gt;tryk da på ‘Connect’&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der vil højest sandsynligt komme et vindue, hvor der står ‘Unknown Certificate’. Tryk ‘Ok’ på den og fortsæt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu skulle FileZilla gerne se således ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/filezilla-kontakt.jpg&quot; alt=&quot;FileZilla window&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gå først videre, når du forstår konceptet beskrevet på billedet ovenover.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvis du får en fejl (rød tekst), og der ikke viser sig nogen mappe i højre side som på forrige billede, gå da til &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/23/del-6-skub-op.html#fejl-ved-ftp&quot;&gt;Fejl ved FTP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;upload-af-duplicator-filer&quot;&gt;Upload af Duplicator filer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Det næste du skal gøre er at uploade dine 2 downloade filer fra Duplicator.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det gør du i FileZilla efter at du har oprettet en forbindelse til dit webhotel (der vises mapper/filer i højre side).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu finder du dine to filer i venstre side (din computer), markerer dem og højre-klikker på dem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Derefter trykker du på Upload&lt;/strong&gt; (se billede nedenunder):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vigtigt:&lt;/strong&gt; FileZilla skubber dine valgte filer op i den mappe, som du er i på højre side (dit webhotel). Det er vigtigt, at du er i root-mappen på dit webhotel (højre side), når du uploader Duplicator-filerne. Root mappen er også altid vist med et ‘/’ uden noget efter, og det er den du starter i, når du får FTP-adgang.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/file-to-upload.png&quot; alt=&quot;FileZilla upload files&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;pause&quot;&gt;Pause!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Du har gjort det godt og har nu adgang til dit webhotel via FTP. Din nye installation er på vej op på internettet. Det vil tage et stykke tid alt efter hvor god en internetforbindelse du har og hvor meget arbejde, som du har lagt på din side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Snup en kop kaffe eller et nikotintyggegummi. Godt gået!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;besøg-din-installerphp-fil-på-dit-nye-domæne-vi-skal-installere-vores-lokale-version&quot;&gt;Besøg din installer.php fil på dit nye domæne (vi skal installere vores lokale version).&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Når du uploader noget til din &lt;strong&gt;root&lt;/strong&gt;, så vil du (oftest) kunne besøge filen ved at trykke &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;www.dit-domæne.dk/filnavn&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså lægger det sig godt op af forklaringen: &lt;em&gt;Dit domæne kan forklares som adgangen til en mappe, der ligger online&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan altså indtaste stien til din fil, som så vil vise næste skridt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;step-1&quot;&gt;Step 1&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jeg har været så heldig at få lov til at låne: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://friisstorb.org&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg kan derfor skrive &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://friisstorb.org/installer.php&lt;/code&gt; (husk fileendelsen!) i mit søgefelt i min browser (Chrome).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du vil da, hvis du staver og skriver det rigtigt, få et vindue, som har overskrifterne:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/duplicator-heading.png&quot; alt=&quot;Duplicator heading&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Du har lige besøgt den fil &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;installer.php&lt;/code&gt;, som du uploadede i FileZilla i sidste punkt. &lt;strong&gt;Sådan!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der kan være røde fejl, men oftest vil det være fint at gå videre - især hvis det er et nyt domæne.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acceptér Duplicators betingelser og tryk ‘Next’&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;step-2---forbindelse-til-databasen&quot;&gt;Step 2 - forbindelse til databasen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Du kan måske huske fra del 3 &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html#installation-og-opsætning-af-lokalt-miljø-til-mac&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Installation og opsætning af lokalt miljø&lt;/a&gt; at vi oprettede en forbindelse til en database i punkt 15. Det er næsten det samme, som vi skal nu. Det var bare lokalt. Nu skal vi gøre det online.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De adgangsoplysninger til vores database(brugernavn, kodeord), som vi brugte lokalt, var korte og ens (root). Det var de fordi der ikke var nogen potientiel trussel ved at arbejde lokalt, da andre ikke har adgang til ens lokale miljø.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu er det noget andet. Alle kan potientielt prøve at få adgang til din database. Derfor gemmer vores webhotel (WebHosting) nogle længere og sikre oplysninger på, hvordan vi kan få adgang til databasen. Dem skal vi finde nu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gå til kontrolpanelet for dit domæne (samme som i &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/23/del-6-skub-op.html#ftp-adgang---din-hosting-løsning-har-adgangsoplysningerne-find-dem-der&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;FTP-adgang - din hosting-løsning har adgangsoplysningerne. Find dem der!&lt;/a&gt;) og tryk denne gang på MySQL database information (er markeret på billedet underneden).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/mysql_new.png&quot; alt=&quot;Mysql information&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu kommer du til en side, hvor dine databases adgangsoplysninger står nederst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igen har jeg lavet et billede til hvilke værdier, der skal være hvor, for at undgå forvirring:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/webhosting-duplicator.jpg&quot; alt=&quot;Mysql duplicator&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efter at du har sat alle oplysningerne ind (kopier oplysningerne, så du undgår tastefejl), &lt;strong&gt;kan du trykke ‘Next’&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu overskriver Duplicator din database med alt den data, som du har fra dit lokale miljø.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vigtigt for etablerede sider!&lt;/strong&gt; Vær opmærksom på, som fejlbeskederne også viser, at du &lt;strong&gt;overskriver&lt;/strong&gt; alt din data. Altså vil din gamle data forsvinde fra jordens overflade, hvis du ikke har en backup. For et nyt domæne er det ligemeget, der er jo ingenting, som går tabt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;step-3---din-nye-hjemmeside-er-klar&quot;&gt;Step 3 - Din nye hjemmeside er klar!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nu kan du (hvis alt er gået efter planen) se dine grundlæggende oplysninger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mine ser således ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/step-3.png&quot; alt=&quot;Duplicator step 3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her kan du se, at &lt;strong&gt;Title&lt;/strong&gt; faktisk er taget fra vores lokale miljø. Altså det første tegn på, &lt;strong&gt;at din lokale data nu ligger på internettet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der er mulighed for at indstille forskellige ting i &lt;strong&gt;Options&lt;/strong&gt;, men jeg vil anbefale, at man gemmer det til en anden gang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nu mangler du bare at trykke ‘Next’.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;step-4&quot;&gt;Step 4&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tillykke!&lt;/strong&gt; Du har skubbet din lokale side op på dit domæne.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Prøv at besøg dit domæne, så vil du se, at din hjemmeside (håber jeg) er identisk med din lokale side.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Men stop ikke endnu! Det er vigtigt, at du går igennem den afsluttende tjekliste, før du popper en champagne!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;afsluttende-tjekliste&quot;&gt;Afsluttende tjekliste&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-fjern-gamle-filer&quot;&gt;1. Fjern gamle filer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Alle kan tilgå &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;installer.php&lt;/code&gt;, selvom du har gennemført en installation. Du kan slette dine oprindelige filer i FTP (god udfordring), eller du kan logge ind på din backend (på din online side), hvor Duplicator automatisk generere en fejlbesked:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/duplicator-message.png&quot; alt=&quot;Duplicator error message&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på ‘Take me there now!’&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil du se Duplicator &amp;gt; Tools siden med forskellige indstillinger: Stored Data, Server Settings, Scan Validator og PHP Information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på Stored Data&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil du have mulighed for at fjerne filerne ved at trykke ‘Remove Installation Files’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tryk på Remove Installation Files&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu har Duplicator fjernet alle de filer, som ikke skal ligge på dit webhotel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-er-dit-brugernavn-og-din-adgangskode-sikkert-nok-til-internettet&quot;&gt;2. Er dit brugernavn og din adgangskode sikkert nok til internettet?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Din database har fået nye oplysninger, som passer bedre til The World Wide Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men hvad med dit brugernavn og kodeord? Hvis det er for kort, fordi du (forståeligt nok) følte dig tryg lokalt, så tag og brug et par minutter på at ændre det i din backend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du finder din profil under Brugere &amp;gt; Alle brugere efter, at du har logget ind på din WordPress side.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;HUSK:&lt;/strong&gt; Du logger stadig ind ved at tilføje &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/wp-admin&lt;/code&gt; til din URL, ligesom du også gjorde lokalt. Altså: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dit-domæne.dk/wp-admin&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-tjek-din-ftp-igen-mest-for-sjov&quot;&gt;3. Tjek din FTP igen (mest for sjov)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;For at se WordPress-filstrukturen, som er nævnt i starten af denne del, kan du prøve at tilgå dit webhotel igen via FTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu vil du se hvilket tungt arbejde, som Duplicator har taget sig af.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/last-ftp-shot.png&quot; alt=&quot;FTP Wordpress Structure&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidligere var der blot en root-folder med få filer i. Men nu er hele WordPress kodebasen blevet uploadet via den tidligere zip-fil genereret af Duplicator.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;godt-gået-du-har-lige-uploadet-din-lokale-side-til-internettet&quot;&gt;Godt gået! Du har lige uploadet din lokale side til internettet!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tak for et godt kursus. Hvis du har kommentarer, ris/ros eller har lyst til at fortælle mig, hvad mine typiske grammatiske fejl er, så er du meget velkommen til at skrive til min mail &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;kontakt@hilsen.it&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jeg håber, at du har fået et godt afsæt til at lave din egen hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fejl-ved-ftp&quot;&gt;Fejl ved FTP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Gå dine oplysninger igennem. Er alt som det skal være? Har du fået det hele med - eller måske for meget?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Tjek for whitespaces(mellemrum). Selv et lille mellemrum i starten eller slutningen af dine FTP-oplysninger kan give en fejl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Sidder du på dit studie eller på et offentligt internet? De har til tider en sikker forbindelse, som gør, at du ikke kan oprette en FTP-adgang. Prøv da at del dit net fra din mobil - det virker hver gang!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hvis ingen af delene hjælper kan jeg desværre ikke hjælpe. Du kan prøve at skrive til &lt;a href=&quot;https://www.webhosting.dk/DKK/sendemail.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WebHosting support&lt;/a&gt;. De plejer at være rigtig søde, men det kan også blive lidt teknisk.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">I den sidste del, da skal vi se på, hvordan vi skubber vores lokale miljø op på et domæne. Hvis du har fulgt Køb af domæne …, har du mulighed for at skubbe det op på det købte. Hvis ikke, så kan du se, hvordan jeg skubber det op på mit.</summary></entry><entry><title type="html">Del 5 - Køb af domæne - webhosting.dk 4 life &amp;lt;3</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/20/del-5-koeb-af-dom%C3%A6ne.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 5 - Køb af domæne - webhosting.dk 4 life &lt;3" /><published>2018-02-20T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-20T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/02/20/del-5-koeb-af-dom%C3%A6ne</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/20/del-5-koeb-af-dom%C3%A6ne.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I denne del får du hjælp til at købe et domæne og sætte det op. Der er mange penge og især timer at spare ved at vælge rigtigt første gang!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit bedste råd er at gøre brug af &lt;a href=&quot;https://www.webhosting.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;webhosting.dk&lt;/a&gt;. Selvom deres hjemmeside ligner noget fra 90’erne, så er de billige og deres service er i top. Du kan tjekke &lt;a href=&quot;https://dk.trustpilot.com/review/www.webhosting.dk&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TrustPilot&lt;/a&gt;, hvis du vil læse mere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.eks. er prisen på et .dk domæne på &lt;a href=&quot;https://www.one.com/da/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;One.com&lt;/a&gt; (f.eks. hestevogneerfede.dk) med 25 GB plads &lt;strong&gt;420 kr.&lt;/strong&gt; mens tidligere nævnte giver dig en pakke med 5 GB plads til &lt;strong&gt;256 kr.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Men hvad? 25 GB er da meget bedre end 5 GB! Skal jeg ikke købe den store pakke?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nej. 5 GB i hjemmesideverden for nye sider er rigtig meget. Husk på at man ikke uploader tunge billeder eller har en masse bras liggende på en server, som man aldrig får brugt. Man optimerer og har kun det mest nødvendige liggende. Hvis du har planer om at starte det nye Facebook, så er det selvfølgelig &lt;strong&gt;nothing&lt;/strong&gt;, men normale behov: portfolier, kontaktsider og mindre webshops har sjældent brug for mere.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lad-os-komme-igang---10-steps-til-køb-af-domæne&quot;&gt;Lad os komme igang - 10 steps til køb af domæne&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Gå først til &lt;a href=&quot;https://www.webhosting.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;WebHosting’s hjemmeside&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Indtast det domæne, som du gerne vil købe. Tryk derefter “Søg”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/hestevogneerfede.png&quot; alt=&quot;Indtast domæne på Webhosting&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Derefter trykker du på den grønne knap “Ledigt, opret ordre” ud for den endelse, som du gerne vil have - &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.dk&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.com&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.org&lt;/code&gt; etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/ledigtopretordre.png&quot; alt=&quot;Ledigt opret ordre&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hvis du ønsker endelser såsom &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.life&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.clothing&lt;/code&gt; eller &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.club&lt;/code&gt;, så bliver du nødt til at gøre dit indkøb et andet sted (f.eks. one.com), men de er også dyrere end f.eks. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.dk&lt;/code&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Vælg derefter PHP Privat ved at trykke “BESTIL NU”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/phpprivat.png&quot; alt=&quot;Bestil nu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt; Derefter spørg WebHosting en sidste gang, om du vil have noget ekstra. &lt;strong&gt;Det behøves du ikke endnu.&lt;/strong&gt; Standardpakken indeholder også email-adresser. Tryk på “Tryk her for at se ordredetaljer” for at gå videre, hvis det er et nyt domænenavn, som du er igang med at købe. Hvis du allerede har købt et forud ved en anden udbyder, så skal du selvfølgelig vælge efter det.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/ordredetaljer.png&quot; alt=&quot;Ordredetaljer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.&lt;/strong&gt; Nu kan du se et overblik over, hvad du er ved at bestille. Læg mærke til, at du &lt;strong&gt;betaler for et år&lt;/strong&gt;. Altså vil der komme en opkrævning om et år på ca. det samme. Sådan fortsætter det år efter år.
Tryk derefter “Tryk her for at acceptere ordre”, hvis du ikke har flere indvendinger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/trykher.png&quot; alt=&quot;Tryk her&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;6.&lt;/strong&gt; Nu skal du oprette en bruger på Webhosting.dk. Det fungerer ligesom på alle andre sider.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Husk at vælg et kodeord, som du ikke har andre stedet og som er sikkert. Man kan gøre uoprettelig skade på din hjemmeside/hjemmesider ved at få adgang til din WebHosting bruger.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;7.&lt;/strong&gt; Når du har gjort det, log da ind. Nu vil du se, at din ordre stadig er gemt og at du kan tryk “Gå til betaling/overfør til ordresystem”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/gaatil.png&quot; alt=&quot;Sidste step&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.&lt;/strong&gt; Tjek at dine oplysninger er korrekte og tag dit betalingskort frem. Resten er ligetil. Gennemfør betalingen. Du vil modtage en kvittering på din email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Alt efter hvilken domæneendelse, som du har valgt, skal du aktivere domænet i det pågældende land. F.eks. skulle jeg aktivere &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;www.hilsen.it&lt;/code&gt; i et italiensk hjemmesideregister. I det her eksempel går vi ud fra, at du har købt et domæne med endelsen &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.dk&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;9.&lt;/strong&gt; Det sidste vi mangler er, efter at du har betalt for domænet, at aktivere det via DK-Hostmasters hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Du vil modtage en email fra DK-Hostmaster, som hedder noget i nærheden af: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dit-domæne.dk er klar til brug&lt;/code&gt;. Det er Danmarks register over domænenavne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I den mail finder du dit &lt;strong&gt;bruger-id&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;kodeord&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gå da til &lt;a href=&quot;https://selvbetjening.dk-hostmaster.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;DK Hostmaster’s Selvbetjening&lt;/a&gt; og hav dit NEM-ID klar, hvis du er første gang, at du skal godkende noget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her kan du aktivere dit domæne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;10.&lt;/strong&gt; Nyd din nye plads på internettet!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inden for 24 timer vil du nu have dit helt eget domæne på THE BIG WORLD WIDE WEB!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tillykke med det!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">I denne del får du hjælp til at købe et domæne og sætte det op. Der er mange penge og især timer at spare ved at vælge rigtigt første gang!</summary></entry><entry><title type="html">Del 4 - Get ready for a plugin-party!</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/19/del-4-tema-og-plugins.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 4 - Get ready for a plugin-party!" /><published>2018-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-19T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/02/19/del-4-tema-og-plugins</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/19/del-4-tema-og-plugins.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forberedelse:&lt;/strong&gt; Åbn din MAMP-server og hjemmeside og log ind. Du kan finde hjælp til dette under &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html#lektier&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lektier i del 3&lt;/a&gt;, hvis det er.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;WordPress fleksibilitet kommer af et kæmpe stort community, som hver dag arbejder hårdt for at vedligeholde de 1000-vis af plugins og temaer, der er mulige at tilføje til din nye hjemmeside. I denne del vil vi komme ind på det meget populære plugin Yoast SEO for at vise et eksempel på, hvordan du kan udvide WordPress’ funktioner og hvor let det er. Derudover vil vi redigere lidt i vores tema og oprette et child-theme, så tema-opdateringer ikke overskriver vores ændringer. Til sidst prøver vi at lave noget udvidet CSS.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;først-og-fremmest---hvad-er-seo&quot;&gt;Først og fremmest - hvad er SEO?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;SEO står for Search Engine Optimization og går ud på at optimere din hjemmeside, så det bliver lettere for evt. interesseret at finde dit indhold/hjemmeside på Google, Bing etc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WordPress hjælper med det grundlæggende SEO, men for at få fuld kontrol over, hvad du gerne vil have, at Google viser (vi bruger Google i det her eksempel, da det står for ca. &lt;a href=&quot;https://netmarketshare.com/search-engine-market-share.aspx?options=%7B%22filter%22%3A%7B%22%24and%22%3A%5B%7B%22deviceType%22%3A%7B%22%24in%22%3A%5B%22Desktop%2Flaptop%22%2C%22Mobile%22%5D%7D%7D%5D%7D%2C%22dateLabel%22%3A%22Trend%22%2C%22attributes%22%3A%22share%22%2C%22group%22%3A%22searchEngine%22%2C%22sort%22%3A%7B%22share%22%3A-1%7D%2C%22id%22%3A%22searchEnginesDesktop%22%2C%22dateInterval%22%3A%22Monthly%22%2C%22dateStart%22%3A%222017-02%22%2C%22dateEnd%22%3A%222018-01%22%2C%22segments%22%3A%22-1000%22%7D&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;80% af de søgninger, som bliver foretaget på internettet&lt;/a&gt;) bliver du nødt til at udvide dine funktioner. Altså er det tid til at installere vores første plugin!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;find-dit-plugin-helst-via-google---og-installér-det&quot;&gt;Find dit plugin (helst via Google) - og installér det!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;For at installere et plugin, som kan hjælpe os med vores SEO, gå da til &lt;a href=&quot;https://www.google.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;google.com&lt;/a&gt; og tast “WordPress SEO”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Man kunne sagtens være gået ind via Backend under punktet i menuen “Plugins”, men det er vigtigt at vide, hvordan man finder plugins via Google og installerer dem den vej, fordi man der kan læse mere om pluginnet og se andres kommentarer. Altså gøre en smule forarbejde i stedet for bare at installere det første og det bedste under Plugins.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gå ind på Yoast’s pluginside (læg mærke til at vi er inde på wordpress.org - dette er et godt tegn på, at det er et &lt;em&gt;trusted&lt;/em&gt; plugin) og tryk derefter på den blå knap “Download”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nu downloader du en zip-fil, der indeholder pluginnets filer, men &lt;strong&gt;pak den ikke ud&lt;/strong&gt;. WordPress’ plugin installationen foregår med zip-filer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gå ind på din Backend og tryk da på “Plugins” i venstre menu. Tryk derefter på “Tilføj nyt” øverst og upload da din downloaded zip-fil. Nu giver resten sig selv. &lt;strong&gt;Husk at aktiver dit plugin!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nu skulle du gerne se din plugin-liste, hvor Yoast SEO er fremhævet med en lyserblå farve, da det er aktiveret og klar til brug!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;yoast-er-installeret---men-hvad-er-så-fedt-ved-det&quot;&gt;Yoast er installeret - men hvad er så fedt ved det?&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;For at se hvor vildt et plugin kan være, gå da til en af dine sider.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nu skulle du gerne have et ekstra felt under din normale tekstfelt, som ser nogenlunde sådan her ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/yoast-seo.png&quot; alt=&quot;SEO Yoast WordPress&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spørgsmål:&lt;/strong&gt; Hvad tror du det er? Ligner det noget, som du har set før?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ja! Det er Google!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er et eksempel på, hvordan denne sides fremvisning ville se ud som et søgeresultat på f.eks. google.com. Den øverste blå overskrift er sidens SEO-titel (overskriften for et søgeresultat) og det nederste er SEO-description (beskrivelsen af linket - hvad indeholder siden?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I mit tilfælde, hvis jeg havde gjort mig umage og arbejdet hårdt på min hjemmeside i flere år, havde jeg måske ligget højt på søgeord som: “køb hestevogn”, “hestevogn jylland” og “restaurering af hestevogn”. Så kunne jeg altså gå mine sider igennem og skrive en indbydende og beskrivende tekst, så jeg måske fik endnu flere besøgende.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring&lt;/strong&gt; Prøv at rediger i din forhåndsvisning ved at trykke “Redigér snippet”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Yoast SEO giver dig ikke kun mulighed for at redigere i hver af dine siders/indlægs/kategories forhåndsvisning til søgemaskiner, det giver dig også et par fifs med på vejen til, hvordan du gør det bedst og en farvekode for, hvor godt de mener, at du har gjort det, så du let kan få et overblik over hvilke sider/indlæg/kategorier, som mangler en kærlig hånd.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andre indstillinger:&lt;/strong&gt; Indstillinger for Yoast SEO er ude i menuen under “SEO”. Dette er dog ikke altid at indstillinger for et plugin er placeret der. Det afhænger meget af størrelse og funktion. Men oftest vil det være at finde under “Indstillinger” eller have sit eget menupunkt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vi har desværre ikke tid til at gå mere i dybden med Yoast. Det var et ultrakort indblik i SEO og funktioner, som et plugin kan tilføje din din hjemmeside. Funktioner, som rigtig mange hjemmesider gør brug af. Yoast er eksempelvis &lt;strong&gt;downloadet 40 millioner gange&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://yoast.com/wordpress/plugins/seo/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Læs mere om Yoast her, hvis du har lyst&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;er-der-en-bagside-af-plugin-medaljen&quot;&gt;Er der en bagside af plugin-medaljen?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Før vi går videre, er det vigtigt at besvare spørgsmålet:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spørgsmål:&lt;/strong&gt; Skal jeg bare installere plugins, så snart jeg mangler en funktion, eller er der en bagside ved det? Gør det noget at have mange plugins installeret?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Svar:&lt;/strong&gt; Ja, der er en bagside: hastighed og sikkerhed. Mange af de WordPress-hjemmesider, som jeg har overtaget efter en anden, har haft 5-10 plugins installeret, som ikke blev brugt - eller var lette at udskifte med få linjer kode. Efter at de var fjernet/tilpasset blev hjemmesiden hurtigere og ikke mindst lettere at navigere i.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Derudover er nogle plugins så dårligt kodet, at de kan være en trussel mod din sikkerhed, men det er sjældent - så længe, at du sørger for at opdatere dine plugins regelmæssigt.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Husk dog:&lt;/strong&gt; Installér kun et plugin, hvis det er højest nødvendigt og husk at afinstallere det igen, hvis du ikke bruger det længere.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;tema---hvad-nu&quot;&gt;Tema - hvad nu?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dit tema Twenty Seventeen, som er installeret på din side, er et meget simpelt tema med få funktioner og muligheder. Det er et godt startsted, så du ikke bliver overvældet første gang, at du åbner et tema op som f.eks. &lt;a href=&quot;https://themeforest.net/item/avada-responsive-multipurpose-theme/2833226&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Avada&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://themeforest.net/item/enfold-responsive-multipurpose-theme/4519990&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Enfold&lt;/a&gt; eller &lt;a href=&quot;https://themeforest.net/item/x-the-theme/5871901&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;X theme&lt;/a&gt; (tre meget populære og funktionelle temaer med page-builders fra &lt;a href=&quot;https://themeforest.net&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Themeforest&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ved de større temaer er der oftest også et menupunkt kun til det (ligesom med pluginnet Yoast SEO). I Twenty Seventeen’s tilfælde forholder det sig ikke ådan, og vi skal her gå til Udseende &amp;gt; Tilpas &amp;gt; Temaindstillinger for at få mulighed for at ændre på indstillingerne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her har du mulighed for at vælge en side til hver af felterne på forsiden.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 1:&lt;/strong&gt; Gå til sider og opret en ny side, som skal være en del af din forside. Find et billede på over 1000 px i bredden, som du tænker vil passe godt til din side og upload det under “Udvalgt billede” (oftest nederst i højre hjørne af din sides redigeringsvindue).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 2:&lt;/strong&gt; Gå nu tilbage til Tilpas &amp;gt; Temaindstillinger og vælg din nyoprettet side som øverste del af din forside. Tryk “Udgiv” og besøg derefter forsiden. Hvad ser du?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Temaet giver dig altså mulighed for at bruge sider og siders udvalgte billede som moduler til din forside. Det kan i sidste ende skabe en flot og lang forside, hvor du kan scrolle igennem forskellige emner og billeder. Et eksempel på en funktion, som er indbygget i temaet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;childtheme---hvorfor-er-det-vigtigt&quot;&gt;Childtheme - hvorfor er det vigtigt?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Måske husker du afsnittet &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/03/del-2.html#parent-og-child---ja-det-bliver-brugt-til-at-forklare-koder&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Parent og child? - ja, det bliver brugt til at forklare koder&lt;/a&gt; fra del 2. Dette brug af ordet &lt;em&gt;child&lt;/em&gt; er ikke helt det samme, men et child-theme har på samme måde en parent, som i dette tilfælde er vores allerede eksisterende tema Twenty Seventeen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vi vil altså gerne give vores parent-theme Twenty Seventeen en overbygning (vores child), hvor vi kan være sikre på, at evt. ændringer i parent temaet ikke overskriver vores ændringer i child-temaet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ændringer i parent theme består oftest af en opdatering. Det er helt afhængigt af hvilket tema og hvilke udvikler, der står bag, hvor ofte dette vil ske. Hvis du har lavet ændringer direkte i dit parent temas filer, så vil en opdatering overskrive de ændringer. &lt;strong&gt;Det går ikke!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Måske et billede vil hjælpe lidt med forklaringen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/child-theme.png&quot; alt=&quot;Child theme Wordpress&quot; target=&quot;_blank&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WordPress leder altså først efter filer i dit child tema og du kan derfor overskrive filer i dit parent-tema. F.eks. filen &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;style.css&lt;/code&gt;. Hvis du lægger den i dit child-theme vil den overskrive dit parent-themes &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;style.css&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; Det er svært at forstå child-theme som nybegynder i WordPress. Det vigtigste lige nu er at forstå, at det overskriver parent-theme og derfor ikke bliver overskrevet af opdateringer. &lt;strong&gt;Det er derfor en rigtig god vane at sætte et child-theme op hver gang, at man starter en ny WordPress side.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bonusspørgsmål:&lt;/strong&gt; Hvad er ulempen ved child-theme? Hvad er det, som det ikke bliver?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;oprettelse-af-child-theme&quot;&gt;Oprettelse af child-theme&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Istedet for at gøre det direkte i koden, så kan man installere et plugin, som gør det for en.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 1:&lt;/strong&gt; Installer pluginnet &lt;a href=&quot;https://da.wordpress.org/plugins/one-click-child-theme/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;One-Click Child Theme&lt;/a&gt; helt selv! &lt;strong&gt;Husk at aktivere det!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 2:&lt;/strong&gt; Find indstillingerne til pluginnet (det ligger ikke der, hvor jeg tidligere fortalte at plugin-indstillinger oftest gør) og skriv “Twenty Seventeen Child” i navn. Generer derefter et child-theme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Efter at dit child-theme er aktiveret kan du tilgå dine filer ved at gå til Udseende &amp;gt; Editor. Her har du et bedre vindue til at redigere i CSS og har også en ekstra fil &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;functions.php&lt;/code&gt;, som vi kommer til at arbejde i næste gang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lad os afprøve vores nye CSS-vindue. Tid til en udfordring mere:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv at hold musen over din menu(hover). Kunne det ikke være fedt, hvis baggrundsfarven ændrede sig, når du gjorde dette? Prøv at se, om du kan tilføje dette med hvad du lige har lært.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;FIF:&lt;/strong&gt; Brug værktøjet fra del 3 &lt;a href=&quot;https://hilsen.it/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html#det-er-stadig-html-og-css---inspect-det-for-at-se&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Det er stadig HTML og CSS - Inspect det for at se&lt;/a&gt; for at finde CSS klassen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Disse ændringer vil ikke blive overskrevet af en opdatering. Det var de blevet, hvis du havde lagt dem i dit parents-themes &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;style.css&lt;/code&gt;. &lt;strong&gt;Sådan! Godt gået!&lt;/strong&gt; Nu kan du opdatere så tosset som du vil!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-med-effekten-når-jeg-holder-musen-over-et-menupunkt-advanceret-css&quot;&gt;Hvad med effekten, når jeg holder musen over et menupunkt? (Advanceret CSS)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En CSS-del, som vi ikke har dækket endnu, hedder: pseudo-styling. Tænk på det, som en overbygning af en CSS-klasse. Altså kan man udover at have en klasse såsom &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.container {...}&lt;/code&gt; sætte en pseudo-klasse efter, f.eks.: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.container:hover {...}&lt;/code&gt;. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;:hover&lt;/code&gt; er en pseudo-klasse, som bestemmer hvilken CSS en CSS-klasse skal have, når man holder musen over den (hover).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eksempel:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.knappen {
  width: 100px;
  height: 20px;
  background-color: green; 
}
.knappen:hover {
  background-color: red;
}

&lt;/style&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.knappen&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;20px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;green&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.knappen&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:hover&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Og knappen vil så opføre sig såden her (prøv at hold musen over)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;knappen&quot;&gt;Knappen&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.example-link:link {
    color: green;
}
.example-link:visited {
    color: red;
}
.example-link:active {
    color: yellow;
}

&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Der findes også andre pseudo-klasser, selvom  &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;:hover&lt;/code&gt; nok er den, som i vil arbejde mest med.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.eks.:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;/* et link, som er ikke er blevet besøgt endnu (klikket på) */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:link&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;green&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;/* et link, som er blevet besøgt (trykket på) */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:visited&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;/* et link, der er i fokus (f.eks. ved at bruge TAB som navigation ) */&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;:active&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;yellow&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Underneden er et link. Prøv at tryk på det (det åbner google), og gå tilbage til siden igen. Se nu hvordan det har ændret farve. Du kan se &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;:active&lt;/code&gt; ved at holde musen nede på linket.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.dk/&quot; class=&quot;example-link&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;TRYK PÅ MIG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Prøv at ændre din menu, så den viser en anden baggrund, når man holder musen over. Eller måske skal en besøgende kunne se, når de har besøgt et link?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">Forberedelse: Åbn din MAMP-server og hjemmeside og log ind. Du kan finde hjælp til dette under Lektier i del 3, hvis det er.</summary></entry><entry><title type="html">Del 3 - WordPress… The basics</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 3 - WordPress... The basics" /><published>2018-02-09T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-09T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/09/del-3-Wordpress-basics.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Så kom vi endelig til det… WordPress. Det største CMS-system i verden. &lt;a href=&quot;https://w3techs.com/blog/entry/wordpress-powers-25-percent-of-all-websites&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;25% af alle hjemmesider&lt;/a&gt; (på the whiteweb) er &lt;em&gt;powered by&lt;/em&gt; WordPress. Men hvad er et CMS-system, og hvorfor er der så mange millioner af hjemmesider, som bruger det? Det kommer vi til nu!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;hvad-er-et-cms-system&quot;&gt;Hvad er et CMS-system?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;CMS står for Content Management System og er i grove træk et system til at bygge hjemmesider. Altså bruger du en platform - noget kode, som allerede er skrevet - til at bygge din hjemmeside i. Dette gør det muligt for ikke-kodere - eller folk, der kun har et meget lille kendskab - at bygge komplicerede funktioner/designs på internettet på relativt kort tid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CMS-systemet WordPress er ikke fastlagt i sine funktioner - det er tilpasningsdygtigt. Du får blot tildelt fundamentet og kan derfra næsten udbygge det, som du vil. Altså findes der et utal af tilbygninger (temaer og plugins), der gør det muligt at tilpasse sit system til lige netop den funktion/design, som man ønsker. Men hvad et tema og et plugin?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hvad-er-et-wordpress-tema&quot;&gt;Hvad er et WordPress tema?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Den letteste måde at forklare et tema på er at sige, at det er din hjemmesides udseende. Det er et lag meget advanceret make-up, som oftest (afhænger af kompleksiteten af dit tema) giver dig mulighed for at rykke rundt på indhold, ændre farver, skifte billeder, font-størrelser, position mm. - altså en erstatning i store træk for at lære CSS. Og det er meget populært at kunne undgå!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temaer er vidt forskellige og de fleste større koster penge - forståeligt nok! Vi arbejder kun med temaet Twenty Seventeen, som er det tema, som man starter med, når man installerer WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hvad-er-et-wordpress-plugin&quot;&gt;Hvad er et WordPress plugin?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;En simpel måde at forklare et plugin på er at sige, at det er en funktion, som du tilføjer til WordPress (din hjemmeside) - et modul du lægger oven på fundamentet WordPress.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Det er basalt, men vigtigt for at forstå plugins, at det &lt;strong&gt;ikke koster noget at kopiere kode&lt;/strong&gt;. Det gør det muligt, hvis du laver ét velfungerende og gennemtestet plugin at kopiere det til alle, der ønsker det, og genbruge det på kryds og tværs af WordPress på the World Wide Web.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der kan være 1000-vis af brugere (nogle gange hundredetusinde), der bruger det samme plugin (udvidet funktion), fordi der er nogle funktioner, som går igen på næsten alle hjemmesider.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med hvad for nogle funktioner kan jeg få ved at installere et plugin? Her er nogle af de mest kendte:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;En knap, der giver mulighed for at dele indholdet:&lt;/strong&gt; de fleste hjemmesider er interesseret i at en besøgende kan dele artikler, blogindlæg osv. på Facebook, Instagram, Twitter etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontaktside:&lt;/strong&gt; Mulighed for at skrive til hjemmesidens ejer og måske endda integrere et kort (Google Maps).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Optimere billeder:&lt;/strong&gt; Næsten alle hjemmesider har billeder - men nogle er rigtig tunge. Her kan et plugin hjælpe til at gøre dem lettere (optimere dem).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Et cache-system:&lt;/strong&gt; Et cache-system kan være lidt svært at forstå. Det er grundlæggende en funktion hvor din hjemmeside kan blive hurtigere, fordi du gemmer en del af din hjemmeside på din besøgenes browser. Den besøgende vil så &lt;strong&gt;ved næste besøg&lt;/strong&gt; opleve en hurtige load-tid, da personen har en del af din hjemmeside i browseren fra sidst og derfor ikke skal til at loade den på ny.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Komprimering:&lt;/strong&gt; Et plugin - tit er cache og komprimering i det samme - som komprimerer dine filer og samler dem, så din hjemmeside &lt;strong&gt;loader hurtigere&lt;/strong&gt;, når du får besøg.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Et eksempel på komprimering af en CSS-fil ser således ud - et kort sidespring:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normal CSS-fil:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;80%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;brown&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komprimeret CSS-fil:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.article&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;80%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;no&quot;&gt;brown&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Altså fjerner komprimering af HTML og CSS filer alle afstande (whitespaces), så filen bliver hurtigere at læse for en besøgende. Dette går ikke ud over dine filer, når du skal skrive i dem - de beholder den form, som du ser i det normale eksempel ovenover.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foklaring:&lt;/strong&gt; Load-tid er et udtryk, som man bruger om den tid det tager for din hjemmeside at loade (blive vist) fra en evt. besøgende trykker dit domæne ind - f.eks. hundejegelsker.dk - og tykker enter indtil at din hjemmeside bliver vist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Du vil altså komme til at bruge plugins, når du kommer til at følge dig begrænset af WordPress, og skal bruge en ny funktion - vær dog opmærksom på at bruge et, som er opdateret og sikkert og helst et med mange brugere, hvis det er muligt.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;lets-get-startet-mamp---din-nye-elefant&quot;&gt;Let’s get startet! MAMP - din nye elefant!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For at kunne bruge WordPress uden et domæne, bliver vi nødt til installere programmet MAMP.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MAMP gør det muligt at have sin egen WordPress-server på sin computer. Det kaldes også &lt;strong&gt;lokal udvikling&lt;/strong&gt;, som gør det muligt at arbejde på en hjemmeside, uden at have den oppe på internettet. Utrolig praktisk, når du skal lave ændringer, som du ikke vil have, at dine besøgende skal se. Det kan jo være, at du skal eksperimentere lidt, eller, at dine ændringer tager 4-5 dage at lave.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;installation-og-opsætning-af-lokalt-miljø-til-mac&quot;&gt;Installation og opsætning af lokalt miljø (til Mac)&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gå til &lt;a href=&quot;https://www.mamp.info/en/downloads/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MAMP download&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Download til din computer (MacOS eller Windows)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Installer programmet&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gå til &lt;a href=&quot;https://wordpress.org/download/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wordpress.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tryk på den blå knap “Download WordPress ..”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pak filen ud og læg den ind i &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;MAMP/htdocs&lt;/code&gt; - findes i din application (program) folder.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Åben MAMP (ikke MAMP PRO)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tryk “Start Servers”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Skriv http://localhost:8888/wordpress oppe i søgefeltet - i det vindue, som bliver åbnet i jeres browser&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Vælg sprog og forsæt&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Lad os komme igang!” - hold den her fane åben - vi vender tilbage!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gå til MAMP igen (programmet) og tryk “Open WebStart page”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tryk på ‘Tools’ i den øverste menu i det vindue, som bliver åbnet og tryk på ‘phpMyAdmin’. &lt;strong&gt;Nu er vi i databasen - pas på - tryk ikke på noget&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tryk på ‘New’ i venstre side (gul stjerne ved siden af)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Indtast et databasenavn (f.eks. wordpress) og tryk “Create” - husk det!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Gå tilbage til det tidligere vindue, indtast databasenavnet, som du har valgt. Indtast ‘root’ som brugernavn og som adgangskode og tryk derefter “Send”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;KØR INSTALLATIONEN!!!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Udfyld de forskellige informationer&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Log ind med dit tidligere valgte kodeord og brugernavn&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sådan - tillykke - nu har du en lokal WordPress installation. Se oppe i søgefeltet. Det er ikke et domæne. Det er din server! (du kan prøve at slukke for dit internet og reloade siden, hvis du ikke tror på mig)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Når du skal bruge MAMP igen (lokal udvikling) skal du åbne programmet - trykke Start Server og gå til browseren og indtaste: http://localhost:8888/wordpress&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-basics-of-wordpress---backend-og-frontend&quot;&gt;The basics of WordPress - backend og frontend&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;WordPress består grundlæggende af en frontend og en backend. Det er vigtigt at forstå forskellen på disse to, for at du kan navigere i din nye installation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Frontend er det, som alle kan se, mens backend er det, som kun du kan se, og som du skal opgive adgangskode og brugernavn for at få adgang til.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det har du lige gjort (du loggede ind på din WordPress i punkt 19) og er nu på backend - dit dashboard. Her ville en fremmede besøgende ikke kunne få adgang til!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/backend.png&quot; alt=&quot;Backend WordPress&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Backend gør det så muligt at lave rettelser på din hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du har nu, til forskel fra del 1 og del 2 eksemplet, en database koblet op på din side (du opretted den i punks 15). Dette betyder at din HTML ser anderledes ud. Den er blevet dynamisk. Altså viser den det indhold, som du opretter i din backend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det kan være lidt svært at forstå, men lad os se på noget eksempelkode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Din HTML ser lidt anderledes ud end fra før. Se f.eks. din index.php fra det tema Twenty Seventeen, som du bruger nu.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-php&quot; data-lang=&quot;php&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;wrap&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;is_home&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;is_front_page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;header&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;page-header&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
			&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;page-title&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;single_post_title&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;();&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;endif&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
...
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;index.php betyder, at det stadig er HTML-kode, men med PHP kode i sig - det er PHP’en, som kalder information op fra din database. I dette eksempel via &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;single_post_title()&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vi kender HTML’en. Men hvad der er nyt er &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;...&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;. De minder meget om HTML’ens &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;, men istedet for, at de viser, at nu er det HTML, der starter, så siger de: Nu er det PHP der starter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg vil ikke gå i dybden med PHP, men blot vise det her for at forklare at &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;single_post_title()&lt;/code&gt; er dynamisk - altså kan den ændres af dig i BACKEND. Det vil være den kode, der kalder et indlægs overskrift (single_post_title).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;blog-eller-side-som-forside-hvad-skal-jeg-bruge-min-wordpress-til&quot;&gt;Blog eller side som forside? Hvad skal jeg bruge min WordPress til?&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Det første du skal beslutte dig for i en nyinstalleret WordPress er, om du vil have en indlægsside (oversigt over blogindlæg) som forside eller en helt normal side. Men hvad er forskellen på de to?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;For at forstå hvad en indlægsside er, tager vi et kig på din nuværende forside, hvor du kan se overskriften, dato og en kort beskrivelse af det eksempelindlæg, som WordPress har genereret til os. Her tilføjes dine indlæg automatisk, når du opretter et.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Opret et nyt blogindlæg under din backend (dashboard), hvor der ude i venstre menu står &lt;em&gt;Indlæg&lt;/em&gt;. Husk at udgive det. Efter du har oprettet det, gå da tilbage til din forside (frontend) og reload siden(chrome-genvej på Mac/Windows: CMD + R/CTRL + R eller F5).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kan du se dit nye indlæg i oversigten? Det blev automatisk tilføjet til din forside. Det er en indlægsside og utrolig praktisk, hvis det er hovedformålet for din hjemmeside at være hjemsted for blogindlæg. Hvis du ønsker at din forside skal være en mere statisk side hvor du har mere kontrol over indholdet, kan du gå ind under &lt;em&gt;Udseende &amp;gt; Tilpas&lt;/em&gt;. Derinde finder du &lt;em&gt;Forside indstillinger&lt;/em&gt;. Der kan du vælge om du vil have, at din forside skal være en &lt;em&gt;statisk side&lt;/em&gt; eller til blogindlæg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prøv at ændre din forside til en statisk side, da det er det, som vi kommer til at arbejde med i næste afsnit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sider&quot;&gt;Sider&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sider er det sted, hvor jeg har arbejdet mest. Det er der du (selvfølgelig) redigerer dine sider. En side kan f.eks. være: Om, Kontakt, Forside etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hvis du trykker på ‘Sider’ i din menu i venstre side og derefter ind på Eksempelside, som er en automatisk genereret side, som er en del af installationen, så kan du se din Backend for at redigere en side - det er simpelthen så let i forhold til at skulle rette i ren HTML.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Indtast din egen tekst (eller brug Lorem tricket i Sublime Text 3 for at generere noget). Prøv at lav forskel på størrelserne med ‘Afsnit’ knappen. Prøv derefter at trykke ‘Preview ændringer’ - for at gå til hvordan denne side ser ud på frontend.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nu har du to faner åbne. Den nyeste er din frontend (den side, der blev åbnet, da du trykkede ‘Preview ændringer’), den ældste din backend. &lt;strong&gt;Sid lige et øjeblik og forstå dette.&lt;/strong&gt; En af dem har kun du adgang til og kan ændre i - den anden er statisk og åben for hele verden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;menu---noget-svært-noget-hvis-du-ikke-bruger-et-cms-system&quot;&gt;Menu - noget svært noget, hvis du ikke bruger et CMS-system&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En menu er noget, du har brugt 1000-vis af gange. Det er den navigationsbar, som går igen på næsten alle hjemmesider. Den sikrer, at en besøgende aldrig rammer en blindgyde på din hjemmeside - at man altid har mulighed for at gå videre. Og samtidig giver den et godt overblik over, hvad din hjemmeside handler om og har at tilbyde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En menu på eksempelvis &lt;a href=&quot;https://www.nykredit.dk/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nykredit&lt;/a&gt; ser således ud:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/nykredit.png&quot; alt=&quot;Nykredit menu eksempel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså et overblik over de forskellige ting, som Nykredit tilbyder og hvert punkt linker så til en ny side med information om det (det ved du jo godt).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der kan dog sagtens findes &lt;strong&gt;flere menuer på én hjemmeside&lt;/strong&gt;. F.eks. har Nykredit også en menu i sin footer (den del af en hjemmeside, der er nederst, som går igen):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/nykredit-footer.png&quot; alt=&quot;Nykredit menu eksempel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du vil altså komme ud for, at du i nogle tilfælde skal lave flere menuer med forskellige menu-punkter i, der skal være forskellige steder på en side. Heldigvis for dig gør WordPress det enormt simpelt at mestre dette (noget af det jeg savner mest ved WordPress efter at have skiftet til Ruby on Rails)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 1:&lt;/strong&gt; Fra dit dashboard (backend) gå da til &lt;em&gt;Udseende &amp;gt; Menuer&lt;/em&gt; og opret en menu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Her kan du i venstre side se, at du har mulighed for at tilføje forskellige menupunkter: Sider, Indlæg, Links og Kategorier.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring 2:&lt;/strong&gt; Tilføj nogle menupunkter. En side, et indlæg og måske et link til en anden side (din Facebook eksempelvis).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HUSK AT TRYKKE CHECK TIL, AT MENUEN SKAL BRUGES SOM &lt;em&gt;Topmenu&lt;/em&gt; UNDER MENUINDSTILLINGER, ELLERS BLIVER DEN IKKE VIST&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efter alt dette er gjort tryk da ‘Gem’ og opdater din frontend, hvor du nu skulle se en velfungerende menu med de punkter, som du tilføjede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan ændre på rækkefølgen ved drag-and-drop.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;det-er-stadig-html-og-css---inspect-det-for-at-se&quot;&gt;Det er stadig HTML og CSS - &lt;em&gt;Inspect&lt;/em&gt; det for at se!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;WordPress sider er dog stadig HTML og CSS! Prøv at højreklikke på din frontend og tryk derefter ‘Inspicér’ (I Firefox eller Chrome).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nogle gange skal du skifte til ‘Elements’ for at få HTML frem oppe i den øverste menu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det som du har åbnet er et webudviklingsværktøj - det skal nok gå! - som viser dig hvilke koder (oftest HTML, CSS og JavaScript), som en hjemmeside består af. Her kan du se en noget kompliceret udgave af, hvad vi arbejdede med i de første to dele af kurset. Der er forskellige HTML-tags, klasser og kommentarer. &lt;strong&gt;WordPress sidste funktion er altså at omforme det flotte tekst og style, som du har lavet i Backend, til HTML, CSS og JavaScript, der så bliver vist på din frontend&lt;/strong&gt; (håber det giver mening). Det du ser nu er WordPress output, kan man vel godt sige.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv at ændre på noget af hjemmesidens CSS og se hvad der sker&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fif:&lt;/strong&gt; Tryk på musen over firkanten &lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wordpress/inspicer.png&quot; alt=&quot;Webdeveloper tool&quot; /&gt; og tryk derefter på et element på hjemmesiden. Nu vil du se elementets CSS og kan derefter ændre på det.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disse ændringer eksistere kun til næste reload. Værktøjet gør det muligt at se ændringer, før man integrerer dem. MEGET SMART - jeg bruger det næsten hver dag!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vi kommer til at arbejde mere med dette værktøj. Det har var blot for at vise, at siden består af HTML og CSS (og noget andet) ligesom det simple eksempel, som vi startede ud med i del 1 og 2.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;lektier&quot;&gt;Lektier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Første lektie er simpel. Prøv WordPress af! Leg rundt, opret en side, opret et indlæg, lav om i menuen, indsæt et billede - hvad ved jeg. Få en fornemmelse af Dashboard og hvordan man bevæger sig rundt. Skriv ned, hvis du oplever nogle begrænsninger. Er der en funktion, som du gerne vil tilføje/fjerne?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fif:&lt;/strong&gt; Når du vil starte din lokale WordPress igen skal du starte programmet MAMP (ikke MAMP PRO) og trykke på Start Servers. Derefter åbnes der et vindue, hvor du kan tilgå din installation ved at trykke: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://localhost:8888/wordpress&lt;/code&gt; i søgefeltet i din browser.  Hvis du ønsker at logge ind, tilføj da &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/wp-admin&lt;/code&gt; til så du får &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://localhost:8888/wordpress/wp-admin&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Er lidt sværere. Prøv at ændre i CSS’en. Kan du lave baggrundsfarven om på et element på din side ved først at finde HTML klassen med &lt;em&gt;Inspect&lt;/em&gt; og derefter at overskrive den i din CSS med &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.den-klasse-du-har-fundet {...}&lt;/code&gt;. Gå tilbage til del 1 og del 2, hvis du er i tvivl om, hvordan man skriver CSS.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;FIF:&lt;/strong&gt; CSS’en er placeret under &lt;em&gt;Udseende &amp;gt; Tilpas &amp;gt; Ekstra CSS&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">Så kom vi endelig til det… WordPress. Det største CMS-system i verden. 25% af alle hjemmesider (på the whiteweb) er powered by WordPress. Men hvad er et CMS-system, og hvorfor er der så mange millioner af hjemmesider, som bruger det? Det kommer vi til nu!</summary></entry><entry><title type="html">Del 2 - HTML og CSS Advanced</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/03/del-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 2 - HTML og CSS Advanced" /><published>2018-02-03T00:00:00+01:00</published><updated>2018-02-03T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/02/03/del-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/02/03/del-2.html">&lt;p&gt;#Del 2 - WordPress kursus&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forberedelse:&lt;/strong&gt; Download &lt;a href=&quot;/assets/wordpress/del-2.zip&quot; download=&quot;&quot;&gt;eksemplet&lt;/a&gt;, pak ZIP-filen ud og åben hele mappen i Sublime Text 3. Åben derefter &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; i en browser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I denne del går vi lidt mere i dybden med HTML og CSS. Vi besøger nogle &lt;strong&gt;properties&lt;/strong&gt; i CSS, som er nogle af de mest brugte og brugbare. Lad os komme igang :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Som nævnt i forrige del kommer der en value lige efter en CSS-property: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;property: value&lt;/code&gt; - dette er et mønster, der går igen for alle properties.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;position---din-tro-følgesvend&quot;&gt;Position - din tro følgesvend&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Den første property er &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position: ...&lt;/code&gt; - og som den giver udtryk for - omhandler den positioneringen af HTML-tags på en hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Position kunne f.eks. blive brugt i disse scenarier:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Jeg vil gerne have, at min tekst står under mit billede og ikke ved siden af.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Det kunne være fedt at have en telefonikon-knap til mine mobilbrugere, som blev på skærmen, ligemeget hvor man var på hjemmesiden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;De her 3 bokse må gerne stå ved siden af hinanden i stedet for oven på hinanden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeg vil gerne have det her symbol øverst i højre hjørne af min browser på min hjemmeside.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Values for position er: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;static&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;absolute&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;fixed&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;relative&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prøv at åben dit dokument og se de forskellige bokse. Husk at scrolle op og ned på siden, for at se fixed unikke funktion.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Som du kan se, har jeg allerede forberedt noget CSS og HTML til jer, så i kan se position i levende live!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prøv at åben CSS-filen. Der har jeg brugt properties som &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;top: ..&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;right: .. &lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;left: ..&lt;/code&gt; - disse er tæt forbundet til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position&lt;/code&gt; da de bestemmer, for fixed og absolutes tilfælde, hvor de skal stå i relation til browservinduet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her er en illustration (Élement parent er hele vinduet):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/position.gif&quot; alt=&quot;Position i CSS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Det du specificerer i CSS’en gennem &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;left&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;top&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;right&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;bottom&lt;/code&gt; bestemmer altså hvor boksen skal være i browser-vinduet.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er vigtigt at kende de 4 før vi går videre til &lt;strong&gt;position absolute!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;position-absolute-jeg-skal-bare-være-lige-her-basta&quot;&gt;Position &lt;strong&gt;absolute&lt;/strong&gt;! (Jeg skal bare være lige her! Basta!)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Absolute er den value, som sætter sig mest lige hvor den vil! Du giver den blot nogle oplysninger om, hvor langt den skal være fra browser-vinduets kanter (left, top, right og bottom). Så vil den optræde der, lige meget hvad der er over, under eller ved siden af den. Deraf navnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prøv at gå ind i CSS’en og ændre på &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;top: ..&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;right: ..&lt;/code&gt; og se hvad der sker. I kan også prøve at ændre hele property til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;bottom&lt;/code&gt; eller &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;left&lt;/code&gt;, hvis I har lyst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;position-fixed-jeg-scroller-med-skærmen-mester&quot;&gt;Position &lt;strong&gt;fixed&lt;/strong&gt;! (Jeg scroller med skærmen mester)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Fixed er, hvis man ikke scroller, det samme som absolute. Men så snart, at du begynder at scrolle, ned kan du se, at fixed position beholder sin position (left, top, right, bottom) lige meget hvor den er. Deraf navnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fixed bruges sjældent, men kan give et fantastisk overblik som f.eks. &lt;a href=&quot;http://book.scoutapp.com/memory-bloat.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;på denne side&lt;/a&gt; ved at lave en indholdsfortegnelse, der følger brugerens scroll (Man ser det også på Politiken.dk nogle gange, hvor en artikel følger dit scroll)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;position-static-jeg-er-default&quot;&gt;Position &lt;strong&gt;static&lt;/strong&gt; (Jeg er default!)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position: static&lt;/code&gt; er standard for et HTML-tag og betyder blot at den bliver vist i den struktur, som HTML’en er skrevet i og ikke reagerer på left, top, right og bottom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er det du overskriver, når du vælger en af de andre.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;position-relative-jeg-lægger-mig-i-forhold-til-andre&quot;&gt;Position &lt;strong&gt;relative&lt;/strong&gt; (Jeg lægger mig i forhold til andre!)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Position relative er nok den mest brugte. Den gør - &lt;em&gt;som du også kan se i eksemplet&lt;/em&gt; - det, at den tager højde for, hvad der er før den. &lt;strong&gt;MEN KUN HVIS DET OGSÅ ER RELATIVE POSITIONERET!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den tager vi lige igen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Position relative kan altså &lt;strong&gt;ikke lægge sig op af noget, der er position absolute eller fixed&lt;/strong&gt;. De spiller simpelthen på forskellige hold.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position: relative&lt;/code&gt; leger altså med hinanden og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position: fixed&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position: absolute&lt;/code&gt; leger hver især med sig selv (hmm).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men hvad hvis de ligger oven på hinanden - hvem skal så ligge øverst? Det kommer vi til nu:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;z-index-hvem-skal-være-tættest-på&quot;&gt;&lt;strong&gt;Z-index&lt;/strong&gt; (Hvem skal være tættest på?)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hvis du kigger i eksemplet i &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; kan du se, at den røde boks gerne vil oven på de to gule. Det er her vi bruger &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;z-index: ...&lt;/code&gt; property.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z-index er den tredje akse ligesom i matematik. X-, y- og z-aksen. Det er den akse, der går ud mod dig. Altså &lt;strong&gt;jo højere Z-index for et HTML-tag, jo tættere er det på dig&lt;/strong&gt;. Men der er dog en vigtig, vigtig pointe:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Z-index virker kun, hvis dit HTML-tag har en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position&lt;/code&gt; property, som ikke er static!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;*Men det har boksene jo i index.html!…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv at ændre på &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.fixed&lt;/code&gt; i CSS og giv den et &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;z-index: ..&lt;/code&gt; for at se, om den nu er oven på de to gule.*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sidst men ikke mindst, når det kommer til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;position&lt;/code&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Forstå de 4 forskellige positioneringer og du vil slippe for et utal af begynderfejl og -spørgsmål.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;display---hvor-meget-skal-dine-bokse-fylde-af-sig-selv-og-skal-de-overhovedet-vises&quot;&gt;Display - hvor meget skal dine bokse fylde af sig selv og skal de overhovedet vises?&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Display er, som navnet også tilkendegiver, spørgsmålet om, hvordan dine HTML-tags skal vises. Vi vil kun komme ind på &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: block&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: none&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: inline&lt;/code&gt;. Der findes et utal af values, som man kan læse mere om på &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/cssref/pr_class_display.asp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;W3 School&lt;/a&gt;. Men det er ikke nødvendigt på dette kursus.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;display-block---jeg-vil-fylde-hele-bredden-af-det-rum-som-jeg-er-i&quot;&gt;Display block - jeg vil fylde hele bredden af det rum, som jeg er i!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: block&lt;/code&gt; er standard value for et div-tag (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/code&gt;) det betyder altså, at et div tag fylder hele bredden af det den bliver sat i.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Åben &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; i en browser og se forskellen på de to &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.display&lt;/code&gt;-tags nederst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså vil et div tag i en browser fylde 100% af bredden, hvis der ikke var andet indstillet. &lt;strong&gt;Også selvom div-tagget ikke har noget indhold/tekst.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Det betyder altså at &lt;strong&gt;du ikke kan sætte div-tags ved siden af hinanden&lt;/strong&gt; uden at hjælpe dem med CSS, da de automatisk vil lægge sig &lt;strong&gt;oven på hinanden&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;display-inline---jeg-fylder-kun-mit-indre&quot;&gt;Display inline - jeg fylder kun mit indre!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: inline&lt;/code&gt; er standard value for et span-tag (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/code&gt;). Det betyder at et span tag kun fylder det, som den har i sig (tekst/billeder).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prøv at se eksemplets span-tag i browseren&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Det betyder, at du kan sætte span-tags ved siden af hinanden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;display-none---jeg-er-her-ikke&quot;&gt;Display none - jeg er her ikke!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: none&lt;/code&gt; er simpelthen en måde at &lt;strong&gt;fjerne et HTML-tag i CSS’en uden at fjerne det i HTML’en&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det bruges meget ofte i webdesign, for at få et overblik (hvad er under dette) eller prøve et design uden en boks.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hvis du pludselig en dag undrer dig over hvorfor dit HTML-tag ikke bliver vist på din side, er det højest sandsynligt fordi, at du har sat &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display: none&lt;/code&gt; i din CSS eller fordi der ligger et HTML-tag oven på.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;border-padding-og-margin---afstande-der-er-til-at-forstå&quot;&gt;Border, padding og margin - afstande der er til at forstå&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For at forstå border, padding og margin er det lettest at starte med et billede:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/border-padding.png&quot; alt=&quot;Border padding og margin&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Billedet er lånt af &lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/css/css_boxmodel.asp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;W3 Schools&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dette illustrerer properties, som gælder for &lt;strong&gt;alle dine HTML-tags&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Content:&lt;/strong&gt; Er dit indhold. Din tekst/billeder eller andet, som er i din boks (div, span etc.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Padding:&lt;/strong&gt; Er et område rundt om dit indhold, som du kan bestemme størrelsen på. F.eks.:
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;padding: 10px;&lt;/code&gt;. Padding tager samme baggrundsfarve som dit contents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Border:&lt;/strong&gt; Er en grænse rundt om din indhold + evt. padding, som du kan bestemme størrelse, form og farve på. F.eks.:
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;border: 1px solid red;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der findes mange forskellige slags border-styles, hvis du er interesseret i at kunne udsmykke din HTML. F.eks. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dashed&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;dotted&lt;/code&gt;. Find flere via Google&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Margin:&lt;/strong&gt; Er din afstand rundt om dit indhold + evt. padding + evt. border, som du kan bestemme størrelsen på. F.eks.:
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;margin: 20px;&lt;/code&gt;. Dette er altså ikke et farvet område, som kan styles, men en afstand.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;FIF:&lt;/strong&gt; Når du skriver én afstand (f.eks. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;margin: 20px&lt;/code&gt;) gælder det for alle sider (top, right, bottom, left). Hvis du skriver: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;20px 10px&lt;/code&gt; gælder den første for top og bottom(20px) mens den næste gælder for left og right(10px). Du kan også skrive fire: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;padding: 10px 15px 20px 30px&lt;/code&gt;, som så følger rækkefølgen top (10px), right (15px), bottom (20px) og left (30px).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hvis du kun skal erklære én værdi kan du tilføje &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-top&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-right&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-bottom&lt;/code&gt; eller &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-left&lt;/code&gt; til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;padding&lt;/code&gt; eller &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;margin&lt;/code&gt;. F.eks:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;padding-left: 10px&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;margin-top: 15px&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spørgsmål:&lt;/strong&gt; Hvad skal du bruge for at give dine &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.relative&lt;/code&gt; bokse en afstand mellem hinanden i dit eksempel?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv at giv hver af dine bokse i din HTML forskellige værdier af border, padding og margin. Hvordan reagerer de forskellige positions på det? Er der en forskel og hvilken?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;afstande&quot;&gt;Afstande&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Indtil videre har vi kun brugt &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;px&lt;/code&gt; til at definere en afstand i CSS’en. Der findes dog en del andre måder at erklære en afstand på. Hver især med deres fordele/ulemper. I denne guide kommer vi ‘kun’ ind på procent.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Men før vi går til procent er vi nødt til at forstå udtrykket &lt;strong&gt;parent&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;child.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;parent-og-child---ja-det-bliver-brugt-til-at-forklare-koder&quot;&gt;Parent og child? - ja, det bliver brugt til at forklare koder&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parent og child er udtryk, som bliver brugt i HTML til at forklare HTML-tags forhold til hinanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et eksempel:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;section&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;article&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Der var engang en person, som gjorde noget godt&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- læg mærke til, at .section først lukkes her --&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.section&lt;/code&gt; er i dette tilfælde parent til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt; er child til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.section&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.child&lt;/code&gt; bliver også omtalt som et &lt;strong&gt;nested HTML-element&lt;/strong&gt; (et HTML-element, som er inden i et andet).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu kan vi gå videre til &lt;strong&gt;procent&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;procent---jeg-fylder-min-forældre-parent&quot;&gt;%/procent - jeg fylder min forældre (parent)!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Procentafstand bliver erklæret ved at erstatte - hvis vi skulle bruge det i tidligere eksempler - &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;px&lt;/code&gt; med &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså kan du f.eks. skrive:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;padding: 10%;&lt;/code&gt; i CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procent betyder blot - &lt;strong&gt;jeg vil fylde denne procent af min parent&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså vil tidligere eksempel, med denne CSS:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;50px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;yellow&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;60%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vises som:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;section&quot; style=&quot;background-color: red; height: 50px;&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;article&quot; style=&quot;background-color: yellow; width: 60%;&quot;&gt;Der var engang en person, som gjorde noget godt&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procent kan også bruges med height, så hvis du tilføjer &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;height: 100%&lt;/code&gt; til &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;50px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.article&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;yellow&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;60%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;height&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vil det se således ud:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;section&quot; style=&quot;background-color: red; height: 50px;&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;article&quot; style=&quot;background-color: yellow; width: 60%; height: 100%;&quot;&gt;Der var engang en person, som gjorde noget godt&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Læg mærke til at den røde afstand under &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt; nu er væk&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forklaring:&lt;/strong&gt; Koden &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;height: 100%;&lt;/code&gt; betyder altså: lad &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt; fylde 100% af dens parents height - i dette tilfælde 50px.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lige meget hvad du så ændrer &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.section&lt;/code&gt;’s height til, så vil &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.section&lt;/code&gt;’s child &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.article&lt;/code&gt; følge med.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;I dette eksempel har &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.section&lt;/code&gt; en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;height&lt;/code&gt; på  &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;150px&lt;/code&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;section&quot; style=&quot;background-color: red; height: 150px;&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;article&quot; style=&quot;background-color: yellow; width: 60%; height: 100%;&quot;&gt;Der var engang en person, som gjorde noget godt&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;andre-størrelser---svære-at-forstå-men-nyttige&quot;&gt;Andre størrelser - svære at forstå, men nyttige&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Der findes også andre enheder, når det kommer til at erklære afstande i CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De to nyeste hedder &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;vh&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;vw&lt;/code&gt; og dem kan man læse mere om &lt;a href=&quot;https://css-tricks.com/viewport-sized-typography/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;her&lt;/a&gt; - især interessante, når man snakker mobilversion og responsive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man vil have et indblik i, hvordan man lettere kan definere fontstørrelser, så kan man læse mere om &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;em&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rem&lt;/code&gt; &lt;a href=&quot;https://j.eremy.net/confused-about-rem-and-em/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;her&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disse enheder er dog en smule kompliceret, og jeg vil anbefale at man giver sig i kast med dem, når man har færdiggjort kurset helt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;stigningerlektier&quot;&gt;Stigninger/lektier&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Lav dit eget child HTML-element til en af dine HTML-tags i dit eksempel. Afprøv din nye ven &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%&lt;/code&gt;. Fungerer det?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Se Hobbitten triologien og nedskriv, hvor der er blevet brugt padding i filmen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">#Del 2 - WordPress kursus</summary></entry><entry><title type="html">Del 1 - HTML, CSS og JavaScript</title><link href="http://localhost:4000/wordpress/2018/01/27/del-1-wordpress-kursus.html" rel="alternate" type="text/html" title="Del 1 - HTML, CSS og JavaScript" /><published>2018-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2018-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/wordpress/2018/01/27/del-1-wordpress-kursus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/wordpress/2018/01/27/del-1-wordpress-kursus.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forberedelse&lt;/strong&gt;: Start med at &lt;a href=&quot;/assets/wordpress/del-1.zip&quot; download=&quot;&quot;&gt;downloade eksemplet&lt;/a&gt; og åben den downloadede mappe i f.eks. &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/3&quot;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt;. Åben derefter &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; i en browser for at se indholdet. Dette vil være mappen, hvor du selv kan lave ændringer og afprøve den viden, som du møder hen af vejen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;For at forstå WordPress ordentligt og senere hen at kunne lave de små ændringer, som temaet og de indbyggede page-builders ikke kan, bliver man nødt til at forstå hvad HTML, CSS og JavaScript er, og hvad man kan bruge dem til.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi starter med:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kodedyret---skelet-udseende-og-opførsel&quot;&gt;Kodedyret - skelet, udseende og opførsel!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/skeleton.png&quot; alt=&quot;Hvad gør de tre, og hvordan er de forskellige?&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;html-skelettet&quot;&gt;HTML (SKELETTET):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Er den grundlæggende struktur og er oftest det første en besøgende møder, når de besøger en hjemmeside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er den, der holder styr på de resterende koder (CSS, JavaScript), og hvor de skal kaldes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I HTML er der grundlæggende to inddelinger:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HEAD&lt;/strong&gt; samler alle ressourcerne, så siden har hvad den skal bruge, når den bliver vist og har alt information om hjemmesiden, der ikke er nødvendig at vise til en bruger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BODY&lt;/strong&gt; er content, det er alt det rå indhold, som skal vises, såsom tekst og billeder. Det bliver stylet af CSS, så det kommer til at se godt ud senere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De ser sådan her ud i HTML:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Jeg bliver ikke vist til en besøgende --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Jeg samler ressourcerne ved at kalde dem ind --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Jeg er alt indhold og bliver designet af,
hvad &amp;lt;head&amp;gt; har fundet af ressourcer(CSS og Javacript) --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;!--&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--&amp;gt;&lt;/code&gt; bruges til at starte og slutte HTML kommentarer. Det er en måde at sige til computeren: Læs IKKE hvad der er imellem disse!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Huskeregel:&lt;/strong&gt; Hovedet (head) tænker og forbereder sig(samler ressourcer) til, hvad kroppen(body) skal gøre. Når hovedet er færdig med det, så gør kroppen det.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et HTML tag starter med &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/code&gt; og slutter med &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; - som f.eks. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;. Det er en måde at sige til computeren på: Du skal læse alt fra dette tegn &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/code&gt; til dette tegn &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derudover er der et &lt;strong&gt;start-tag&lt;/strong&gt; og et &lt;strong&gt;slut-tag&lt;/strong&gt;: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så når computeren er færdig med et start-tag, så ved den, at indtil den møder slut-tagget, så gælder det den har læst i start-tagget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;F.eks. ved &lt;strong&gt;headings&lt;/strong&gt;, som er det samme som overskrifter i Word, hvor der findes forskellige størrelser:
I HTML er der 6: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;h1, h2, h3, h4, h5&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;h6&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De har hver deres tilsvarende HTML start- og slut-tag: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h3&amp;gt;&amp;lt;/h3&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h4&amp;gt;&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h5&amp;gt;&amp;lt;/h5&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&amp;lt;/h6&amp;gt;&lt;/code&gt; (h1 er størst, h6 er mindst).
 `&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altså kan du i HTML skrive:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Computeren rammer &amp;lt;h1&amp;gt; og ved at alt indtil den rammer &amp;lt;/h1&amp;gt; skal laves stort --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg er den største!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- Computeren rammer nu &amp;lt;h6&amp;gt; og ved at alt indtil den rammer &amp;lt;/h6&amp;gt; skal være småt --&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg er den mindste&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h6&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dette vil på denne side blive vist som (uden streger selvfølgelig):&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;jeg-er-den-største&quot;&gt;Jeg er den største!&lt;/h1&gt;

&lt;h6 id=&quot;jeg-er-den-mindste&quot;&gt;Jeg er den mindste&lt;/h6&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Som du kan se, så er de HTML tags vi brugte væk!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Computeren har fået information om, hvordan vi gerne vil have, at teksten skal se ud og kan nu fjerne HTML tagsne, så de ikke gør hjemmesiden rodet og ulæselig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dette koncept gør sig så gældene for en bred vifte af HTML-tags, som så hver især ‘fortæller’ computeren noget forskelligt. De har hver især en funktion, som er en anden end h1-h6 tags.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her er et lille udsnit, som er meget brugte: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;span&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;strong&amp;gt;&amp;lt;/strong&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;footer&amp;gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;a&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;nav&amp;gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;section&amp;gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortvivl ikke. Deres funktion kommer vi til senere. :)
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;css-hudenudseendet&quot;&gt;CSS (HUDEN/UDSEENDET):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;CSS’en er style, altså hvordan skal hjemmesiden se ud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den styler det indhold (content) som er i HTML. Alt indhold mellem &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/code&gt; fra før.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eksempler på dette kan være:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hvor stor skal fonten(teksten) være? (Men hov, var det ikke h1-h6… Jo, men det kan CSS’en også bestemme)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvor skal dette billede være placeret på hjemmesiden?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilken farve skal baggrunden være og hvor meget plads skal denne tekst have omkring sig?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvordan skal hjemmesiden se ud på mobil?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skal billedet blive gennemsigtigt, når jeg holder musen over det?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvor meget rum (pixels) skal der være mellem de her to bokse?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Men hvordan snakker HTML og CSS sammen? Hvordan styler CSS HTML?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis jeg f.eks. ønskede at HTML tagget fra før: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;Jeg er den største!&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/code&gt; skulle være orange, så ville jeg skrive CSS for at gøre det.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CSS’en ville se således ud:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;h1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; 
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;orange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Altså: det første: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;h1&lt;/code&gt;(også kaldet en &lt;strong&gt;selector&lt;/strong&gt;) siger: Alle HTML h1 tags skal være som jeg befaler inden for de næste &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;{&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg befaler at &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;color&lt;/code&gt;(også kaldet en &lt;strong&gt;property&lt;/strong&gt;) skal være &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;orange&lt;/code&gt; (også kaldet en &lt;strong&gt;value&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;VIGTIGT:&lt;/strong&gt; Læg mærke til at property og value er opdelt af et kolon og value afslutter linjen med et semikolon: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;color: orange;&lt;/code&gt;. Uden dette gennemføres koden ikke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nu ville den blive vist som:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 style=&quot;color: orange&quot;&gt;Jeg er den største!&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Eller hvis jeg ville have mere afstand mellem bogstaverne ville jeg tilføje:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;h1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; 
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;orange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; 
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;letter-spacing&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;5px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;px er, som det lyder, dit antal pixels på din skærm&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så ville det så således ud:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 style=&quot;color: orange; letter-spacing: 5px;&quot;&gt;Jeg er den største!&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Eller en anden baggrundsfarve:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;h1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt; 
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;orange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; 
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;letter-spacing&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;5px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;background-color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 style=&quot;background-color: red; color: orange; letter-spacing: 5px;&quot;&gt;Jeg er den største!&lt;/h1&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Osv. osv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På den måde findes der et utal af &lt;strong&gt;properties&lt;/strong&gt; for næsten alle tænkelige ændringer, som man kunne lave på sine tekst og billeder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heldigvis giver de oftest sig selv og er derfor lette at huske. F.eks. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;background-color&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv f.eks. selv at indstille højden på din h1 selector til et antal px. på over 100 i dit eget dokument: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;style.css&lt;/code&gt; i css mappen - hvad er højde mon skrevet som? (husk at reload siden, efter at du har lavet ændringerne)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;css-klasser&quot;&gt;CSS klasser&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;For at forklare hvorfor CSS klasser er så pokkers smarte, kan vi prøve at besvare spørgsmålet:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hvad gør man, hvis man har 2 forskellige h4-tags og gerne vil have, at den ene skal være rød og den anden brun?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eksemplet:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h4&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg vil gerne være RØD!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h4&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg vil gerne være BRUN!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Så kunne man måske tro at dette ville virke:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;h4&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;brown&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Men lad os prøve at se hvilken farve de får:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 style=&quot;color: brown; color: red;&quot;&gt;Jeg vil gerne være RØD!&lt;/h4&gt;
&lt;h4 style=&quot;color: brown; color: red;&quot;&gt;Jeg vil gerne være BRUN!&lt;/h4&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Hvorfor dog det?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jo, der kan kun være en indstilling for hver &lt;strong&gt;selectors&lt;/strong&gt;(h4) &lt;strong&gt;property&lt;/strong&gt;(color, background-color, letter-spacing etc.).
Det giver ikke mening, at der kunne være to forskellige, for hvornår skulle den ene vises og hvornår den anden? Computeren ser alle h4 tags som de samme. Vi bliver nødt til at gøre brug af endnu en inddeling for at kunne adskille dem i deres style(CSS). Det er her &lt;strong&gt;CSS klasser&lt;/strong&gt; kommer ind i billedet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Men hvorfor rød?:&lt;/strong&gt; Det er altid den sidste property(color i det her tilfælde), som overskriver. Altså står &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;color: red&lt;/code&gt; i det her tilfælde nederst af de to og overskriver derfor det tidligere fundet &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;color: brown&lt;/code&gt; (computeren læser oppefra og ned).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;CSS klasser giver os mulighed for at tilføje en værdi til et HTML tag, som vi så kan referere til i vores CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se hvordan HTML’en har ændret sig:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h4&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;heading-red&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg vil gerne være RØD!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;h4&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;heading-brown&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Jeg vil gerne være BRUN!&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvad sker der?&lt;/strong&gt; - Vi har i det første tilfælde tilføjet &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;class=&quot;heading-red&quot;&lt;/code&gt; direkte ind i HTML-tagget. Inden for &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; af start-tagget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi har simpelthen tilføjet information til HTML-tagget, som nu gør os istand til at kalde specifikt denne klasse i CSS’en:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nu kan vi udforme vores CSS på en helt anden måde:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-css&quot; data-lang=&quot;css&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.heading-red&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;red&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.heading-brown&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;color&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;no&quot;&gt;brown&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Og nu ender vi med det ønskede resultat:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 class=&quot;heading-red&quot;&gt;Jeg vil gerne være RØD!&lt;/h4&gt;
&lt;h4 class=&quot;heading-brown&quot;&gt;Jeg vil gerne være BRUN!&lt;/h4&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forklaring:&lt;/strong&gt; Punktummet før &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;heading-brown&lt;/code&gt; er CSS’s måde at sige på: Denne &lt;strong&gt;selector&lt;/strong&gt; leder efter en class af samme navn! Computeren møder altså &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h4 class=&quot;heading-brown&quot;&amp;gt;...&amp;lt;/h4&amp;gt;&lt;/code&gt; og husker så, at den har en style for dette element i CSS’en (.heading-brown).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udfordring:&lt;/strong&gt; Prøv selv at tilføje &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;class=&quot;..&quot;&lt;/code&gt; og CSS i din &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;style.css&lt;/code&gt; - kan du ramme en klasse på samme måde? Hvad med at give hver sin h4 forskellige baggrundsfarver? Hvordan går det?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;javascript-opførselbevægelse&quot;&gt;JavaScript (opførsel/bevægelse)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;JavaScript er det vildeste!
Det er et af de mest udbredte kodesprog i verden (mest aktive på &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/&quot;&gt;StackOverflow&lt;/a&gt;) og er dit kodedyrs bevægelse og opførelse. Det er helt klart et sværere kodesprog at skrive end HTML og CSS og der vil derfor ikke være eksempler, men blot en kort indsigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du aktiverer JavaScript 100-vis af gange om dagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du bruger det, når du søger, og der bliver vist søgeresultater imens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du bruger det, når dit billede uploader på Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du bruger det i enorm grad på Google Maps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du har en drøm om at blive en rig programmør, så skulle du tage at blive ekspert i dette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det kan hente data uden at dit vindue reloader. Det kan sætte cookies og meget, meget, meget mere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JavaScript kan bruges i en simplere form, som hedder &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis vi får tid kommer vi til at lege lidt med jQuery med nogle dropdown-menuer og vilde effekter (bounce, bounce).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lektierstigninger&quot;&gt;Lektier/stigninger&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Lektierne er inddelt i stigninger, så man selv kan bestemme, hvor svær en udfordring, som man vil tage op. Jeg vil selvfølgelig anbefale, at man laver alle tre, men se, hvad i kan få tid til. Hvis man ønsker at gå videre, så er det altid muligt at fortsætte læringen via et af de kurser, som er nævnt underneden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-grads-stigning&quot;&gt;3. grads stigning:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Lav 4 bokse med &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/code&gt; og giv dem hver især forskellige baggrundsfarver, højder og bredder via forskellige klasser.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hint:&lt;/strong&gt; En div uden indhold har ingen højde og bredde, så den vil ikke kunne ses, før du giver den en højde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;height: ...&lt;/code&gt; og en bredde &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;width: ...&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-grads-stigning&quot;&gt;2. grads stigning:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Indsæt et billede øverst på din hjemmeside med et &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;img&amp;gt;&lt;/code&gt; HTML-tag i din &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; og få det til at fylde hele din hjemmesides bredde. 
&lt;a href=&quot;https://www.w3schools.com/html/html_images.asp&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Læs mere her&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hint til bredde:&lt;/strong&gt; Man kan bruge &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;%&lt;/code&gt;(procenttegnet) i CSS. Derudover kan du også bruge &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;width:&lt;/code&gt;. Så hvor mange procent skal &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;width:&lt;/code&gt; sættes til for at fylde hele bredden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-grads-stigning&quot;&gt;1. grads stigning&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Kan du forklare hvad forskellen på et span-tag og et div-tag er?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hint:&lt;/strong&gt; Div og span er begge HTML-tags (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/code&gt; og &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;span&amp;gt;&lt;/code&gt;), som bliver brugt på kryds og tværs af internettet. De har dog to vidt forskellige funktioner, som har noget med deres standard CSS property &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;display:.. &lt;/code&gt; at gøre.&lt;/p&gt;
  &lt;h3 id=&quot;kurser&quot;&gt;Kurser:&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.codecademy.com/learn/learn-html&quot;&gt;HTML kursus - CodeCademy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.codecademy.com/learn/learn-css&quot;&gt;CSS kursus - CodeCademy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak for denne gang - glæder mig til næste del! :)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="wordpress" /><summary type="html">Forberedelse: Start med at downloade eksemplet og åben den downloadede mappe i f.eks. Sublime Text 3. Åben derefter index.html i en browser for at se indholdet. Dette vil være mappen, hvor du selv kan lave ændringer og afprøve den viden, som du møder hen af vejen.</summary></entry><entry><title type="html">Fire superkræfter til den studerende</title><link href="http://localhost:4000/blogs/2018/01/27/techlove.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fire superkræfter til den studerende" /><published>2018-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2018-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/blogs/2018/01/27/techlove</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blogs/2018/01/27/techlove.html">&lt;h4&gt;Tre nemme værktøjer (plus et svært), der vil forbedre og sikre dit arbejde på computeren&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dette blogindlæg er en samling af værktøjer, som jeg gør brug af hver dag. De hjælper mig dagligt med at gøre det til en mere flydende bevægelse at arbejde på en computer. Hvis du som jeg sidder størstedelen af din arbejdstid ved computeren og samtidig elsker dette værktøj, så har du nu mulighed for at slibe det en smule ‘skarpere’.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;js-hilsen-list techlove-indhold&quot;&gt;
	&lt;!-- bliver udfyldt med en indholdsbetegnelse af js --&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/lastpass-logo.jpg&quot; alt=&quot;LastPass Logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lastpass---din-skattekiste-til-kodeord&quot;&gt;LastPass - din skattekiste til kodeord&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Du har måske, som jeg, opdaget at det er yderst vanskeligt at memorere sikre kodeord.  Man kommer let til at genbruge et kodeord på tværs af mange hjemmesider. Det er en potientiel bombe under din sikkerhed, hvis uheldet er ude og du bliver hacket. Her kan LastPass hjælpe dig til en sikrere fremtid.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;LastPass er et simpelt program til din computer/smartphone, der er integreret i din browser. Du opretter dig og indtaster ét avanceret (!) kodeord til en &lt;strong&gt;skattekiste, der fremover vil indeholde alle dine kodeord&lt;/strong&gt;. Det er kun dig, der - med dette ene kodeord - kan få adgang til skattekisten (omtalt “vault”).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hvorfor-er-det-smart&quot;&gt;Hvorfor er det smart?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Det er smart, fordi du i fremtiden kun skal huske &lt;strong&gt;et enkelt kodeord&lt;/strong&gt;, og samtidig får du nærmest ubrydelige kodeord genereret til dine konti på nettet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis jeg for eksempel ville oprette en bruger på &lt;a href=&quot;https://www.heroku.com/&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt; - min fortrukne serverløsning - ser det således ud under adgangskodefeltet:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/last-pass-example.jpg&quot; alt=&quot;LastPass adgangskode generer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LastPass hjælper dig altså til at generere &lt;strong&gt;adgangskoder, der er længere og mere kompliceret&lt;/strong&gt; end du i din vildeste fantasi ville have mulighed for at huske. (Medmindre du selvfølgelig er Rain Man reinkarneret.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lige nu har jeg fx &lt;strong&gt;96 automatisk genererede kodeord på over 20 cifre i min skattekiste/vault&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/lastpass-free-password-ma/hdokiejnpimakedhajhdlcegeplioahd?hl=da&quot;&gt;LastPass Chrome Extension&lt;/a&gt; (min primære browser er Chrome) holder så øje med min færden og udfylder kodeords-feltet, så snart jeg besøger en hjemmeside, som jeg har gemt et kodeord til. Du kender måske princippet fra Chrome, Safari og Firefox keychain.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;men-hvad-hvis-der-er-én-der-får-adgang-til-skattekisten---så-er-alt-vel-tabt&quot;&gt;Men hvad hvis der er én, der får adgang til skattekisten - så er alt vel tabt?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ja.. Så er jeg færdig… Med alt hvad det indebærer. Men..&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;LastPass gør det muligt kun at have én indgang til alle dine kodeord, som du så kan fokusere alle dine kræfter på at gøre sikker!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;to-gode-råd-til-at-sikre-dig-selv&quot;&gt;To gode råd til at sikre dig selv:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Memorer ét langt og sindssygt svært kodeord til LastPass. Inkluder gerne alle mulige underlige tegn udover bogstaver og tal for at gøre det endnu sikrere. &lt;strong&gt;Lad være med at gem det på din computer!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Aktiver &lt;a href=&quot;https://lastpass.com/multifactor-authentication/&quot;&gt;Multifactor Authentication&lt;/a&gt;, så du skal bruge en tidsindstillet kode fra en app på din mobil for at åbne LastPass fra en anden computer end din egen.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;konklusion&quot;&gt;Konklusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;LastPass slogan er “Simplify your life”. Hvis du ønsker at højne din sikkerhed til et niveau, som du kan være bekendt i 2018, så er det skridtet at tage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan læse mere på &lt;a href=&quot;https://lastpass.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;LastPass’ hjemmeside&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pris?&lt;/strong&gt; LastPass koster lidt velfortjente dollars om året til mobil. Der findes gratis alternativer, som du kan læse om &lt;a href=&quot;https://www.makeuseof.com/tag/best-lastpass-alternatives/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;her.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/tomighty-logo.png&quot; alt=&quot;Tomighty logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tomighty---dit-nye-tidsmodul-tomaten&quot;&gt;Tomighty - dit nye tidsmodul: Tomaten&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hvorfor er det så svært at dæmme op for Facebook, Youtube og Heste-nettet, når man skal arbejde? Aner det ikke! Men et rigtig godt værktøj , har jeg fundet ud af, er tidsstyring… Til dette fungerer Tomighty fantastisk. Den indrammer din arbejdstid - og dine pause, så du har fuldstændig faste rammer for, hvornår du skal arbejde, og hvornår du kan tage dig en velfortjent pause. Sig hej til Tomaten fra Tomighty.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tomighty er et simpelt program, hvor du instiller en genvej på dit tastatur (DTTM) til at igangsætte en nedtælling. Den er standard 25 min. (én tomat), men du kan selv bestemme, hvor lang den skal være.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når din tomat er færdig, igangsætter Tomighty automatisk en  pause (som du også selv kan indstille tiden på) og starter derefter de 25 minutters arbejdstid igen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det bygger på en teknik, som hedder Pomodoro-teknikken. En teknik, som er skabt for at hjælpe dig til at beholde dit fokus på projekter, selvom de strækker sig over længere tid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den samlede cyklus, som jeg har indstillet, ser således ud:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25 min. arbejde&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5 min. pause&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25 min. arbejde&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5 min. pause&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25 min. arbejde&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5 min. pause&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25 min. arbejde&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5 min. pause&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;15. min. pause&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;I alt varer fire arbejdstomater altså 2 timer og 15 minutter med automatisk indlagte pauser samt en længere pause til sidst (i mit tilfælde 15 min.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det sikrer - især vigtigt, hvis du sidder foran en skærm hele dagen - at du får nogle pauser og at &lt;strong&gt;din hjerne ikke ender som grød efter fem timer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pomodoro-teknikken---advanced&quot;&gt;Pomodoro-teknikken - advanced!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Teknikken er ikke kun en cyklus af arbejde og pause. Man kan også, hvis man har lyst, give sig i kast med seks Pomodoro-udfordringer, for at mestre den til fulde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cirillocompany.de/pages/pomodoro-technique&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gå til Pomodoro-teknikkens hjemmeside&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konklusion-1&quot;&gt;Konklusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hvis du ønsker at give dig i kast med en udfordring, så prøv Tomighty. Det vil være svært, hvis du lider af overspringshandlingssyge, men programmet kan være med til at give dig et helt nyt værktøj til kampen for koncentrationen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://tomighty.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gå til Tomighty’s hjemmeside&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Held og lykke!&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dttm---dont-touch-the-mouse&quot;&gt;DTTM - &lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;on’t &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt;ouch &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt;he &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;ouse&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Don’t touch the mouse er ikke et konkret program, men mere et mantra for dit brug af computeren. Det går kort og godt ud på at røre musen/mousepaden så lidt som overhovedet muligt. Men hvorfor egentlig det?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Når du flytter din hånd fra tastaturet til musen/mousepaden er det ikke kun en belastning for håndledende (seneskedehindebetændelse!), men også en afbrydelse i dit arbejde. Mange bække små gør en stor å!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil undgå dette, så vil jeg anbefale at lære de underliggende tastaturgenveje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hver gang, du skal til at røre musen/mousepaden, tænk da: “don’t touch the mouse!” og “er der en smartere måde at gøre det her på med en genvej?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efter en måned eller to - du vil være langsommere i starten - vil du skåne dine håndled og ikke mindst opleve et bedre flow i dit arbejde på computeren.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;genveje-til-mac-windows-kommer-snart&quot;&gt;Genveje til Mac (Windows kommer snart)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I Finder:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Knapper&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;PILETASTERNE&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Naviger i dine filer&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + DOWN ARROW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åben valgte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + UP ARROW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå en tand op i din folder-structure&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + (1, 2, 3, 4)&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Skift visning af dine filer&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + DELETE&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Slet valgte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + SHIFT + DELETE&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Tøm Papirskurven&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ALT + UP ARROW/DOWN ARROW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Hop til øverste/nederste&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + CTRL + 1/3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Sorter efter navn/sidst redigeret&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + F&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Søg&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD+SHIFT+D&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner Skrivebordet i Finder&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD+OPTION+L&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner Overførsler&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD+SHIFT+A&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner Programmer&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + C &amp;amp; CMD + V&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Du kender dem!&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Mere generelt:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Knapper&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + TAB&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Naviger i dine programmer (hold CMD inde)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;&lt;sub&gt;(imens) CMD + W&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;sub&gt;Luk et program-vindue&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;&lt;sub&gt;(imens) CMD + Q&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;sub&gt;Luk programmet&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + SPACE&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner dit Spotlight søgefelt, som giver dig hurtigt adgang til programmer og filer. (Skal i nogle tilfælde indstilles under System Preferences &amp;gt; Keyboard &amp;gt; Spotlight)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;&lt;sub&gt;(imens) CMD&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;sub&gt;Åbner mappen hvori filen ligger i Finder istedet for at åbne filen&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + $&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Skift mellem program-vinduer (Skal indstilles under System Preferences &amp;gt; Keyboard &amp;gt; Keyboard &amp;gt; Move focus to next window)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + ALT + ESC&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner Afbryd programmer, hvor du har mulighed for at lukke et program, hvis det fryser.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;I Chrome:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Knapper&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + T&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner en ny fane&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + ALT + LEFT ARROW/RIGHT ARROW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Forrige/næste fane&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + L&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til søgefelt&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + R&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Reload side&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + N&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbner nyt vindue&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + F&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Søg på siden&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;&lt;sub&gt;(imens) ENTER&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;sub&gt;Gå til næste&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;&lt;sub&gt;(imens) SHIFT + ENTER&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;sub&gt;Gå til forrige&lt;/sub&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;FN + UP ARROW/DOWN ARROW&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Scroll et helt vindue op eller ned&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + Y&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til historik&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + SHIFT + T&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbn sidst lukkede fane/faner&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + ,&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbn indstillinger&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + SHIFT + M&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Skift konto, hvis du som jeg har forskellige Gmail kontoer.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Web development i Chrome:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Knapper&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + ALT + J&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbn Chrome Development Tool&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;CMD + ALT + U&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Åbn hjemmesidens Source&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fif 1:&lt;/strong&gt; Installer &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/google-search-navigator/cohamjploocgoejdfanacfgkhjkhdkek&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Google Search Navigator&lt;/a&gt; hvis du vil gå gennem Googles søgeresultater med piletasterne.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fif 2:&lt;/strong&gt; Hvis du vil ‘tvinge’ dig selv til at undgå musen, så kan jeg varmt anbefale at købe et &lt;a href=&quot;https://www.therooststand.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Roosts Stand&lt;/a&gt; og et tilhørende tastatur (min favorit er &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/dk/shop/product/MLA22B/A/magic-keyboard-engelsk-storbritannien?fnode=56&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Apple Keyboard&lt;/a&gt;). Nu mangler du en mus, og du vil automatisk ændre dine vaner. Derudover flytter Roost-stativet din computer op i en højde, så du sidder med ret ryg, når du arbejder (se GIF underneden).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/blogs/roost-stand.gif&quot; alt=&quot;Roost stand example&quot; /&gt;
&lt;em&gt;GIF’en er lånt af &lt;a href=&quot;https://www.therooststand.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Roost Stand&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alt i alt er DTTM med til at forbedre dit værktøj (computeren), så du bliver hurtigere, oplever færre afbrydelser og skåner dine håndled/din ryg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;God fornøjelse!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/vim-editor-logo.png&quot; alt=&quot;VIM Editor logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vim---en-gammel-teksteditor-med-superkræfter-den-svære&quot;&gt;VIM - en gammel teksteditor med superkræfter (den svære)!&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;VIM er mest kendt som et værktøj for programmører/webdesignere, men kan også bruges til opgaveskrvning, korrekturlæsning og meget andet. Mest af alt vil det nok være interessant at se - hvis du ikke skriver kode - hvilke værktøjer, der findes, udover det velkendte (og langsomme) Microsoft Word. Det er som sagt den sværeste af de fire og vil, hvis klokken er blevet mange, være en hård nød at knække lige nu. Men kom endelig tilbage - du vil ikke fortryde det!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;VIM er noget ret specielt inden for kodeverden… Det er gammelt.. 26 år og det lever i bedste velgående.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meget kort fortalt er VIM et tekstbehandlingsprogram med superkræfter!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er svært at forklare, hvad de superkræfter består af, og ikke mindst hvor i enorm en grad de kan hjælpe dig, hvis du har meget med tekstredigering at gøre på en computer: programmering, korrekturlæsning, oversættelse eller opgaveskrivning osv. (næsten alle under 40 idag), men jeg har tænkt mig at gøre et forsøg!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vim-modes---dit-tastatur-kan-mere-end-at-indtaste&quot;&gt;VIM-modes - dit tastatur kan mere end at indtaste!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;For at forklare VIM ordentligt, bliver man nødt til at forstå &lt;strong&gt;VIM modes&lt;/strong&gt;, som er et grundlæggende koncept i VIM.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;VIM modes&lt;/strong&gt; er overordnede indstillinger for dit tastatur. Altså kan dit tastatur (dine taster) have forskellige funktioner, afhængig af hvilket mode dit tastatur er i. I almindelige tekstprogrammer arbejder vi kun i såkaldt &lt;strong&gt;insert-mode&lt;/strong&gt;, hvor c-tasten skriver ‘c’, men i VIM kan du som sagt skifte mode. Eksempelvis vil c-tasten stå for &lt;strong&gt;change&lt;/strong&gt;, hvis du skifter til &lt;strong&gt;normal-mode&lt;/strong&gt;. Eksempel følger:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der findes også visual- og command-line-mode, men det tager vi en anden dag. Du kan læse mere via de links, som er listet under &lt;strong&gt;Konklusion&lt;/strong&gt; nederst.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I normal-mode, som man tilgår ved at trykke ESC-knappen, betyder knappen c som sagt &lt;strong&gt;change&lt;/strong&gt;. Knappen w betyder &lt;strong&gt;word&lt;/strong&gt; og knappen i betyder &lt;strong&gt;inside&lt;/strong&gt;, så hvis du sætter din cursor over et ord i normal-mode og trykker c, så i og så w lige efter, vil du &lt;strong&gt;change inside word&lt;/strong&gt;, som betyder, at det ord, du står på, forsvinder og bliver erstattet af din cursor (går til insert-mode). Nu kan du taste et ord, som du kender det fra dit normale tekstprogram (insert-mode), og derefter trykke ESC-knappen for at gå til normal-mode igen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forvirret?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sådan er det altid med VIM i starten. Det tager tid at forstå og at implementere. Det er utrolig brugbart, men ENORMT svært at lære. Det skal nok give pote, og min erfaring siger mig, at du efter et par måneder aldrig vender tilbage til et normalt tekstprogram igen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tilbage til normal-mode:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvad med andre knapper end w, i og c?.. Hvis man ikke kan bruge dem til at taste, hvad kan tastaturet så i normal-mode?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja, som du nok har regnet ud, så har alle taster deres egen funktion, som du kan bruge til at navigere, gemme, kopiere, erstatte tekst mm. Her kommer et lille udsnit for at give dig en idé om, hvad du kan komme til at mestre!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;powers-of-vim-i-normal-mode&quot;&gt;Powers of VIM i normal-mode!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Læg mærke til, at der er forskel på ‘g’ og ‘G’. ‘G’ er selvfølgelig bare ‘g’ med SHIFT (stort G).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Indtastning&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion i normal-mode&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;G&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til sidste linje i dokumentet&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;gg&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til første linje&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;d&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Slet&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;dd&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Slet hele linjen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;D&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Slet resten af linjen (fra hvor cursoren er)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;c&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet og gå til insert-mode (change)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cc&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet hele linjen og gå til insert-mode&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;C&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Slet resten af linjen (fra hvor cursoren er) og gå til insert mode&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;e&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Hop et ord frem&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;b&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Hop et ord tilbage&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;a&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Rundt om (around)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;i&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Inden i (inside)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;w&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Ord (word)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;s&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Sætning (sentence)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;t&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Tag (HTML-tag)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;o&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Lav ny linje under og gå til insert-mode&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;O&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Lav ny linje over og gå til insert-mode&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;y&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Kopier (yank)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Y&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Kopier hele linjen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;p&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Indsæt (paste)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;P&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Lav ny linje over og indsæt&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;f&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til næste på linjen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;F&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til forrige på linjen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;t&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til næste, men på pladsen før det valgte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;T&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Gå til forrige, men på pladsen før det valgte&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;h, j, k og l&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Fungerer som piletasterne: venstre, ned, op, højre, så du ikke skal flytte hånden for at navigere&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Forskellen på delete og change er, at change går direkte til insert-mode (normal indtastning), mens man efter at have brugt delete bliver i normal-mode.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er blot et meget lille udsnit, men hvad der er værd at vide er, at &lt;strong&gt;funktionerne kan sættes sammen!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sammensætning:&lt;/strong&gt; I VIM kan du sætte forskellige indtastninger sammen, så man f.eks. kan taste &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;di&quot;&lt;/code&gt;, som betyder: Slet alt inde i gåseøjnene. Eller med c, a og parentes: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ca(&lt;/code&gt;, der betyder: Slet alt inden i parenteserne og tag parenteserne med og gå til insert-mode!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Andre eksempler på sammensætninger - tal kan også bruges:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Indtastning&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Funktion i normal-mode&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;dG&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet resten af dokumentet&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5j&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;hop 5 linjer ned&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;d5j&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet 5 linjer&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;10e&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;hop 10 ord frem&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;c10e&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet 10 ord frem og gå til insert-mode&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;dis&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet denne sætning (uden punktum)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ya(&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;kopier hele parentesen inkl. parenteserne&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;df”&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet indtil gåseøjnene inkl. gåseøjnene&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;dt”&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet indtil gåseøjnene  ekskl. gåseøjnene&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;dT(&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;slet bagud indtil åben parentes ekskl. parentes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Som sagt er det &lt;strong&gt;kun et lille udsnit&lt;/strong&gt;! Du kan nok forestille dig, hvor mange 100-vis af sammensatte kommandoer, der findes. Nogle af dem mere brugte end andre, men pointen er, at du pludselig kan sætte dine værktøjer sammen og bygge løsninger, der passer til enhver situation i tekst-sammenhænge.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Til sidst vil du bruge VIM-funktionerne i forlængelse af hinanden uden at tænke over det og får derved en vanvittig hurtig og fleksibel værktøjskasse!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;VIM har nogle mere advancerede funktioner såsom &lt;strong&gt;register&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;makros&lt;/strong&gt; og mange, mange flere. Jeg er kun selv lige begyndt at udforske disse og bliver stadig overrasket over, hvad VIM er i stand til!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fortvivlet---spil-det&quot;&gt;Fortvivlet? - spil det!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hvis du synes, at det lyder bare nogenlunde spændende, men tænker: Wtf? 
Så tag at prøv spillet &lt;a href=&quot;https://vim-adventures.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;VIM Adventures&lt;/a&gt;, hvor du kan spille dig igennem de første mange funktioner og prøve kræfter med det. Det er en god smagsprøve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vim-adventures.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blogs/vim-adventure.jpg&quot; alt=&quot;VIM Adventure&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konklusion-2&quot;&gt;Konklusion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;VIM er for dig, som ved, at du kommer til at sidde 1000-vis af timer ved et tastatur og behandle tekst og gerne vil investere i et værktøj, som på sigt giver en enorm gevinst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tro mig..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den første gang jeg prøvede, var jeg nødt til at opgive, da jeg var igang med et projekt med en stram deadline. To måneder senere tog jeg kampen op igen og blev ved med at tro på, at det ville betale sig en dag. Nu er det en fornøjelse hver gang, at jeg skal skrive kode eller f.eks. skrive indlæg til denne blog i &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;, og min hastighed er langt over, hvor jeg tidligere lå i &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/2&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt; (en normal teksteditor).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du har lyst til at læse mere:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stevelosh.com/blog/2010/09/coming-home-to-vim/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;En vanvittig god artikel om VIM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://derekwyatt.org/vim/tutorials/novice/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;VIM guide videoer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://vimcasts.org/episodes/archive/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;VIM CASTS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://da.wikipedia.org/wiki/Vim&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;VIM Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hvis du ejer en Mac og har lyst til at prøve det direkte i din Terminal, så åbn terminalen og tast &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;vimtutor&lt;/code&gt; og tryk derefter Enter. &lt;strong&gt;Ja, VIM findes på din computer&lt;/strong&gt; uden, at du skal til at installere det!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;det-var-de-4-værktøjer-som-jeg-bruger-hver-dag--jeg-håber-at-du-kan-bruge-dem-til-noget&quot;&gt;Det var de 4 værktøjer, som jeg bruger hver dag.  Jeg håber, at du kan bruge dem til noget.&lt;/h4&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ps-hackernews---for-dig-der-vil-have-endnu-mere-tech&quot;&gt;PS HackerNews - for dig der vil have endnu mere TECH!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;LastPass og Tomighty stiftede jeg bekendtskab med gennem min storebror, som sidder på &lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Hacker News&lt;/a&gt;, når andre sidder på Facebook. Hvis du gerne vil have nyheder, der omhandler det nyeste nye inden for teknologi, så er det stedet at være!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="blogs" /><summary type="html">Tre nemme værktøjer (plus et svært), der vil forbedre og sikre dit arbejde på computeren</summary></entry></feed>